{"name": "Dritte SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung", "abbreviation": "3. InfSchMV", "sections": [{"sectionNumber": "1", "sectionTitle": "Grundlegende Hygienema\u00dfnahmen in der Pandemie", "text": "\n\n(1) Jede Person ist angehalten, die allgemein empfohlenen Basisma\u00dfnahmen zur Infektionsvorbeugung, also den Mindestabstand von 1,5 Metern zu anderen Personen, geeignete H\u00e4ndehygiene, Husten- und Niesetikette sowie ausreichende L\u00fcftung beim Aufenthalt in geschlossenen R\u00e4umen einzuhalten. Personen, die Symptome einer Erkrankung mit COVID-19 im Sinne der daf\u00fcr jeweils aktuellen Kriterien des Robert Koch-Instituts (RKI) aufweisen sind angehalten, f\u00fcr die Dauer der Symptome ihre sozialen Kontakte auf Menschen des eigenen Haushalts zu begrenzen und diese Symptome \u00e4rztlich abkl\u00e4ren zu lassen.\n\n(2) Es besteht im \u00f6ffentlichen Raum die allgemeine Pflicht zur Einhaltung des in Absatz 1 genannten Mindestabstands von 1,5 Metern. Dies gilt nicht, sofern eine k\u00f6rperliche N\u00e4he unter 1,5 Metern nach den Umst\u00e4nden nicht zu vermeiden ist, insbesondere\n1. gegen\u00fcber dem engsten Angeh\u00f6rigenkreis,\n2. bei der Erbringung von T\u00e4tigkeiten im Rahmen der Gesundheitsversorgung und Pflege einschlie\u00dflich der Versorgung mit Heil-, Hilfs- und Pflegehilfsmitteln,\n3. im Umgang mit Schwerstkranken und Sterbenden,\n4. in der Kindertagesf\u00f6rderung im Sinne des \u00a7 22 des Achten Buches Sozialgesetzbuch - Kinder und Jugendhilfe - in der Fassung der Bekanntmachung vom 11. September 2012 (BGBl. I S. 2022), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 3. Juni 2021 (BGBl. I S. 1444) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, in Schulen einschlie\u00dflich der Einrichtungen des Zweiten Bildungsweges im Sinne des Schulgesetzes vom 26. Januar 2004 (GVBl. S. 26), das zuletzt durch Artikel 35 des Gesetzes vom 12. Oktober 2020 (GVBl. S. 807) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung sowie in der beruflichen Bildung,\n5. bei der Erbringung k\u00f6rpernaher Dienstleistungen,\n6. wegen der baulich bedingten Enge notwendigerweise von mehreren Personen zeitgleich zu nutzender R\u00e4umlichkeiten, zum Beispiel in \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln oder Kraftfahrzeugen oder\n7. wenn ein bereichsspezifisches Hygienerahmenkonzept nach \u00a7 5 Absatz 2 oder eine auf Grund von \u00a7 39 erlassene Rechtsverordnung ausnahmsweise eine Unterschreitung des Mindestabstandes von 1,5 Metern vorsieht und andere Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung des Infektionsschutzes vorhanden sind.\n\nDer \u00f6ffentliche Raum im Sinne dieser Verordnung umfasst alle Orte au\u00dferhalb des privaten Wohnraums und des dazugeh\u00f6rigen befriedeten Besitztums.\n\n(3) Engster Angeh\u00f6rigenkreis im Sinne dieser Verordnung sind Ehe- oder Lebenspartnerinnen und -partner, Angeh\u00f6rige des eigenen Haushalts und Personen, f\u00fcr die ein Sorge- oder Umgangsrecht besteht.\n\n(4) Zum besonderen Schutz von Personen mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr einen schweren COVID-19-Krankheitsverlauf sollte im Kontakt mit diesen auf ausreichende Reinigung von Oberfl\u00e4chen und Sanit\u00e4rbereichen, das Einhalten des Mindestabstands sowie das st\u00e4ndige Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske geachtet werden. Jede Person ist zudem angehalten, vorher einen Point-of-Care (PoC)-Antigen-Schnelltest, einschlie\u00dflich eines solchen zur Selbstanwendung, durchzuf\u00fchren, um das Risiko einer Ansteckung Dritter durch eine nicht erkannte eigene Infektion ohne Symptome zus\u00e4tzlich zu verringern.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "1", "sectionTitle": "Grundlegende Hygienema\u00dfnahmen in der Pandemie", "text": "\n\n(1)\n Jede Person ist angehalten, die allgemein empfohlenen Basisma\u00dfnahmen \nzur Infektionsvorbeugung, also den Mindestabstand von 1,5 Metern zu \nanderen Personen, geeignete H\u00e4ndehygiene, Husten- und Niesetikette sowie\n ausreichende L\u00fcftung beim Aufenthalt in geschlossenen R\u00e4umen \neinzuhalten. Personen, die Symptome einer Erkrankung mit COVID-19 im \nSinne der daf\u00fcr jeweils aktuellen Kriterien des Robert Koch-Instituts \n(RKI) aufweisen sind angehalten, f\u00fcr die Dauer der Symptome ihre \nsozialen Kontakte auf Menschen des eigenen Haushalts zu begrenzen und \ndiese Symptome \u00e4rztlich abkl\u00e4ren zu lassen.\n\n(2) Es besteht im \n\u00f6ffentlichen Raum die allgemeine Pflicht zur Einhaltung des in \nAbsatz 1 genannten Mindestabstands von 1,5 Metern. Dies gilt nicht,\n sofern eine k\u00f6rperliche N\u00e4he unter 1,5 Metern nach den Umst\u00e4nden nicht \nzu vermeiden ist, insbesondere\n1. gegen\u00fcber dem engsten Angeh\u00f6rigenkreis,\n2.\n bei der Erbringung von T\u00e4tigkeiten im Rahmen der Gesundheitsversorgung \nund Pflege einschlie\u00dflich der Versorgung mit Heil-, Hilfs- und \nPflegehilfsmitteln,\n3. im Umgang mit Schwerstkranken und Sterbenden,\n4.\n in der Kindertagesf\u00f6rderung im Sinne des \u00a7 22 des Achten Buches \nSozialgesetzbuch - Kinder und Jugendhilfe - in der Fassung der \nBekanntmachung vom 11. September 2012 (BGBl. I S. 2022), das \nzuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 3. Juni 2021 (BGBl. I \nS. 1444) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, in \nSchulen einschlie\u00dflich der Einrichtungen des Zweiten Bildungsweges im \nSinne des Schulgesetzes vom 26. Januar 2004 (GVBl. S. 26), das \nzuletzt durch Artikel 35 des Gesetzes vom 12. Oktober 2020 (GVBl. \nS. 807) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung sowie\n in der beruflichen Bildung,\n5. bei der Erbringung k\u00f6rpernaher Dienstleistungen,\n6.\n wegen der baulich bedingten Enge notwendigerweise von mehreren Personen\n zeitgleich zu nutzender R\u00e4umlichkeiten, zum Beispiel in \u00f6ffentlichen \nVerkehrsmitteln oder Kraftfahrzeugen oder\n7.\n wenn ein bereichsspezifisches Hygienerahmenkonzept nach \u00a7 5 \nAbsatz 2 oder eine auf Grund von \u00a7 39 erlassene \nRechtsverordnung ausnahmsweise eine Unterschreitung des Mindestabstandes\n von 1,5 Metern vorsieht und andere Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung des \nInfektionsschutzes vorhanden sind.\n\nDer \u00f6ffentliche Raum \nim Sinne dieser Verordnung umfasst alle Orte au\u00dferhalb des privaten \nWohnraums und des dazugeh\u00f6rigen befriedeten Besitztums.\n\n(3) \nEngster Angeh\u00f6rigenkreis im Sinne dieser Verordnung sind Ehe- oder \nLebenspartnerinnen und -partner, Angeh\u00f6rige des eigenen Haushalts und \nPersonen, f\u00fcr die ein Sorge- oder Umgangsrecht besteht.\n\n(4) Zum \nbesonderen Schutz von Personen mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr einen \nschweren COVID-19-Krankheitsverlauf sollte im Kontakt mit diesen auf \nausreichende Reinigung von Oberfl\u00e4chen und Sanit\u00e4rbereichen, das \nEinhalten des Mindestabstands sowie das st\u00e4ndige Tragen einer \nmedizinischen Gesichtsmaske geachtet werden. Jede Person ist zudem \nangehalten, vorher einen Point-of-Care (PoC)-Antigen-Schnelltest, \neinschlie\u00dflich eines solchen zur Selbstanwendung, durchzuf\u00fchren, um das \nRisiko einer Ansteckung Dritter durch eine nicht erkannte eigene \nInfektion ohne Symptome zus\u00e4tzlich zu verringern.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "2", "sectionTitle": "Medizinische Gesichtsmaske und FFP2-Maske", "text": "\n\n(1) Eine Gesichtsmaske ist derart zu tragen, dass Mund und Nase enganliegend bedeckt werden und eine Ausbreitung von Tr\u00f6pfchen und Aerosolen durch Atmen, Husten, Niesen oder Sprechen vermindert wird. Eine medizinische Gesichtsmaske im Sinne dieser Verordnung ist eine aus speziellen Materialien hergestellte Schutzmaske, die den in der Anlage genannten Anforderungen entspricht und \u00fcber kein Ausatemventil verf\u00fcgen darf. Eine FFP2-Maske im Sinne dieser Verordnung ist eine aus speziellen Materialien hergestellte Schutzmaske, die den in der Anlage genannten Anforderungen entspricht und \u00fcber kein Ausatemventil verf\u00fcgen darf. Sofern in dieser Verordnung vorgeschrieben ist, eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen, kann auch eine FFP2-Maske getragen werden. In einem bereichsspezifischen Hygienerahmenkonzept nach \u00a7 5 Absatz 2 oder in einer auf Grund von \u00a7 39 erlassenen Rechtsverordnung kann die Pflicht zum Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske bestimmt werden.\n\n(2) Soweit in dieser Verordnung vorgeschrieben ist, eine medizinische Gesichtsmaske oder eine FFP2-Maske zu tragen, gilt diese Pflicht nicht\n1. f\u00fcr Kinder bis zum vollendeten sechsten Lebensjahr,\n2. f\u00fcr Kinder bis zum vollendeten 14. Lebensjahr hinsichtlich FFP2-Masken, wobei stattdessen medizinische Gesichtsmasken zu tragen sind,\n3. f\u00fcr Personen, die \u00e4rztlich bescheinigt auf Grund einer gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung, einer \u00e4rztlich bescheinigten chronischen Erkrankung oder einer Behinderung keine medizinische Gesichtsmaske tragen k\u00f6nnen; die Verantwortlichen sind berechtigt, zur \u00dcberpr\u00fcfung des Vorliegens der Voraussetzungen dieser Ausnahme die Bescheinigung im Original einzusehen,\n4. f\u00fcr geh\u00f6rlose und schwerh\u00f6rige Menschen und Personen, die mit diesen kommunizieren, sowie ihre Begleitpersonen,\n5. f\u00fcr Kundinnen und Kunden in Handwerks- und Dienstleistungsbetrieben im Bereich der K\u00f6rperpflege f\u00fcr die Dauer einer Dienstleistung, bei der von den Kundinnen und Kunden nicht dauerhaft eine medizinische Gesichtsmaske getragen werden kann (gesichtsnahe Dienstleistungen), oder\n6. soweit in einem bereichsspezifischen Hygienerahmenkonzept nach \u00a7 5 Absatz 2 oder einer auf Grund von \u00a7 39 erlassenen Rechtsverordnung weitere Ausnahmen vorgesehen sind.\n\n(3) Wo bei privaten oder im \u00f6ffentlichen Raum stattfindenden Zusammenk\u00fcnften, also immer, wenn sich Menschen gemeinsam aufhalten, die Einhaltung des Mindestabstandes nicht m\u00f6glich ist, sind alle Beteiligten angehalten eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "2", "sectionTitle": "Medizinische Gesichtsmaske und FFP2-Maske", "text": "\n\n(1)\n Sofern in dieser Verordnung eine Maskenpflicht vorgeschrieben ist, ist \neine medizinische Gesichtsmaske zu tragen, soweit nichts Abweichendes \ngeregelt ist. Die Pflicht zum Tragen einer Maske besteht nicht, soweit \nsich Personen an einem ihnen zugewiesenen festen Platz aufhalten und in \ngeschlossenen R\u00e4umen eine ausreichende maschinelle Bel\u00fcftung \nsichergestellt ist. Eine Maske ist derart zu tragen, dass Mund und Nase \nenganliegend bedeckt werden und eine Ausbreitung von Tr\u00f6pfchen und \nAerosolen durch Atmen, Husten, Niesen oder Sprechen vermindert wird. \nEine medizinische Gesichtsmaske im Sinne dieser Verordnung ist eine aus \nspeziellen Materialien hergestellte Schutzmaske, die den in der Anlage \ngenannten Anforderungen entspricht und \u00fcber kein Ausatemventil verf\u00fcgen \ndarf. Eine FFP2-Maske im Sinne dieser Verordnung ist eine aus speziellen\n Materialien hergestellte Schutzmaske, die den in der Anlage genannten \nAnforderungen entspricht und \u00fcber kein Ausatemventil verf\u00fcgen darf. \nSofern in dieser Verordnung vorgeschrieben ist, eine medizinische \nGesichtsmaske zu tragen, kann auch eine FFP2-Maske getragen werden. In \neinem bereichsspezifischen Hygienerahmenkonzept nach \u00a7 5 \nAbsatz 2 oder in einer auf Grund von \u00a7 39 erlassenen \nRechtsverordnung kann die Pflicht zum Tragen einer medizinischen \nGesichtsmaske bestimmt werden.\n\n(2) Soweit in dieser Verordnung \nvorgeschrieben ist, eine medizinische Gesichtsmaske oder eine FFP2-Maske\n zu tragen, gilt diese Pflicht nicht\n1. f\u00fcr Kinder bis zum vollendeten sechsten Lebensjahr,\n2.\n f\u00fcr Kinder bis zum vollendeten 14. Lebensjahr hinsichtlich FFP2-Masken,\n wobei stattdessen medizinische Gesichtsmasken zu tragen sind,\n3.\n f\u00fcr Personen, die \u00e4rztlich bescheinigt auf Grund einer gesundheitlichen\n Beeintr\u00e4chtigung, einer \u00e4rztlich bescheinigten chronischen Erkrankung \noder einer Behinderung keine medizinische Gesichtsmaske tragen k\u00f6nnen; \ndie Verantwortlichen sind berechtigt, zur \u00dcberpr\u00fcfung des Vorliegens der\n Voraussetzungen dieser Ausnahme die Bescheinigung im Original \neinzusehen,\n4. f\u00fcr geh\u00f6rlose und schwerh\u00f6rige Menschen und Personen, die mit diesen kommunizieren, sowie ihre Begleitpersonen,\n5.\n f\u00fcr Kundinnen und Kunden in Handwerks- und Dienstleistungsbetrieben im \nBereich der K\u00f6rperpflege f\u00fcr die Dauer einer Dienstleistung, bei der von\n den Kundinnen und Kunden nicht dauerhaft eine medizinische \nGesichtsmaske getragen werden kann (gesichtsnahe Dienstleistungen), oder\n6.\n soweit in einem bereichsspezifischen Hygienerahmenkonzept nach \u00a7 5\n Absatz 2 oder einer auf Grund von \u00a7 39 erlassenen \nRechtsverordnung weitere Ausnahmen vorgesehen sind.\n\n(3) \nWo bei privaten oder im \u00f6ffentlichen Raum stattfindenden \nZusammenk\u00fcnften, also immer, wenn sich Menschen gemeinsam aufhalten, die\n Einhaltung des Mindestabstandes nicht m\u00f6glich ist, sind alle \nBeteiligten angehalten eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "2", "sectionTitle": "Medizinische Gesichtsmaske und FFP2-Maske", "text": "\n\n(1) Eine Gesichtsmaske ist derart zu tragen, dass Mund und Nase enganliegend bedeckt werden und eine Ausbreitung von Tr\u00f6pfchen und Aerosolen durch Atmen, Husten, Niesen oder Sprechen vermindert wird. Eine medizinische Gesichtsmaske im Sinne dieser Verordnung ist eine aus speziellen Materialien hergestellte Schutzmaske, die den in der Anlage genannten Anforderungen entspricht und \u00fcber kein Ausatemventil verf\u00fcgen darf. Eine FFP2-Maske im Sinne dieser Verordnung ist eine aus speziellen Materialien hergestellte Schutzmaske, die den in der Anlage genannten Anforderungen entspricht und \u00fcber kein Ausatemventil verf\u00fcgen darf. Sofern in dieser Verordnung vorgeschrieben ist, eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen, kann auch eine FFP2-Maske getragen werden. In einem bereichsspezifischen Hygienerahmenkonzept nach \u00a7 5 Absatz 2 oder in einer auf Grund von \u00a7 39 erlassenen Rechtsverordnung kann die Pflicht zum Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske bestimmt werden.\n\n(2) Soweit in dieser Verordnung vorgeschrieben ist, eine medizinische Gesichtsmaske oder eine FFP2-Maske zu tragen, gilt diese Pflicht nicht\n1. f\u00fcr Kinder bis zum vollendeten sechsten Lebensjahr,\n2. f\u00fcr Kinder bis zum vollendeten 14. Lebensjahr hinsichtlich FFP2-Masken, wobei stattdessen medizinische Gesichtsmasken zu tragen sind,\n3. f\u00fcr Personen, die \u00e4rztlich bescheinigt auf Grund einer gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung, einer \u00e4rztlich bescheinigten chronischen Erkrankung oder einer Behinderung keine medizinische Gesichtsmaske tragen k\u00f6nnen; die Verantwortlichen sind berechtigt, zur \u00dcberpr\u00fcfung des Vorliegens der Voraussetzungen dieser Ausnahme die Bescheinigung im Original einzusehen,\n4. f\u00fcr geh\u00f6rlose und schwerh\u00f6rige Menschen und Personen, die mit diesen kommunizieren, sowie ihre Begleitpersonen,\n5. f\u00fcr Kundinnen und Kunden in Handwerks- und Dienstleistungsbetrieben im Bereich der K\u00f6rperpflege f\u00fcr die Dauer einer Dienstleistung, bei der von den Kundinnen und Kunden nicht dauerhaft eine medizinische Gesichtsmaske getragen werden kann (gesichtsnahe Dienstleistungen), oder\n6. soweit in einem bereichsspezifischen Hygienerahmenkonzept nach \u00a7 5 Absatz 2 oder einer auf Grund von \u00a7 39 erlassenen Rechtsverordnung weitere Ausnahmen vorgesehen sind.\n\n(3) Wo bei privaten oder im \u00f6ffentlichen Raum stattfindenden Zusammenk\u00fcnften, also immer, wenn sich Menschen gemeinsam aufhalten, die Einhaltung des Mindestabstandes nicht m\u00f6glich ist, sind alle Beteiligten angehalten eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "3", "sectionTitle": "Zutrittssteuerung", "text": "\n\nSofern\n in dieser Verordnung eine Zutrittssteuerung vorgesehen ist, gilt bei \nder \u00d6ffnung einer Einrichtung die Steuerung des Zutritts zur Sicherung \ndes Mindestabstandes ein Richtwert von insgesamt h\u00f6chstens einer \nnutzenden Person pro 5 Quadratmetern der f\u00fcr den jeweiligen Zweck \ngenutzten Fl\u00e4che f\u00fcr die maximal zul\u00e4ssige Anzahl von Besucherinnen und \nBesuchern oder anderen Nutzenden je genutzter Fl\u00e4che der entsprechenden \nR\u00e4umlichkeiten.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "3", "sectionTitle": "Zutrittssteuerung", "text": "\n\nSofern in dieser Verordnung eine Zutrittssteuerung vorgesehen ist, gilt bei der \u00d6ffnung einer Einrichtung die Steuerung des Zutritts zur Sicherung des Mindestabstandes ein Richtwert f\u00fcr die maximal zul\u00e4ssige Anzahl von Besucherinnen und Besuchern oder anderen Nutzenden je genutzter Fl\u00e4che der entsprechenden R\u00e4umlichkeiten:\n1. Bei Einrichtungen mit einer Nutzungsfl\u00e4che von bis zu 800 Quadratmetern gilt ein Richtwert von insgesamt h\u00f6chstens einer nutzenden Person pro 10 Quadratmetern der f\u00fcr den jeweiligen Zweck genutzten Fl\u00e4che,\n2. Bei Einrichtungen mit einer Nutzungsfl\u00e4che ab 801 Quadratmetern insgesamt gilt auf einer Fl\u00e4che von 800 Quadratmetern ein Richtwert von h\u00f6chstens einer nutzenden Person pro 10 Quadratmetern Nutzungsfl\u00e4che und auf der 800 Quadratmeter \u00fcbersteigenden Fl\u00e4che von h\u00f6chstens einer nutzenden Person pro 20 Quadratmetern Nutzungsfl\u00e4che.\n\nF\u00fcr Einkaufszentren ist die jeweilige Gesamtverkaufsfl\u00e4che ma\u00dfgeblich. Unterschreiten die Nutzungsfl\u00e4che oder der Gesch\u00e4ftsraum eine Gr\u00f6\u00dfe von 20 Quadratmetern, darf jeweils h\u00f6chstens eine nutzende Person eingelassen werden.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "3", "sectionTitle": "Zutrittssteuerung", "text": "\n\nSofern in dieser Verordnung eine Zutrittssteuerung vorgesehen ist, gilt bei der \u00d6ffnung einer Einrichtung die Steuerung des Zutritts zur Sicherung des Mindestabstandes ein Richtwert f\u00fcr die maximal zul\u00e4ssige Anzahl von Besucherinnen und Besuchern oder anderen Nutzenden je genutzter Fl\u00e4che der entsprechenden R\u00e4umlichkeiten:\n1. Bei Einrichtungen mit einer Nutzungsfl\u00e4che von bis zu 800 Quadratmetern gilt ein Richtwert von insgesamt h\u00f6chstens einer nutzenden Person pro 10 Quadratmetern der f\u00fcr den jeweiligen Zweck genutzten Fl\u00e4che,\n2. Bei Einrichtungen mit einer Nutzungsfl\u00e4che ab 801 Quadratmetern insgesamt gilt auf einer Fl\u00e4che von 800 Quadratmetern ein Richtwert von h\u00f6chstens einer nutzenden Person pro 10 Quadratmetern Nutzungsfl\u00e4che und auf der 800 Quadratmeter \u00fcbersteigenden Fl\u00e4che von h\u00f6chstens einer nutzenden Person pro 20 Quadratmetern Nutzungsfl\u00e4che.\n\nF\u00fcr Einkaufszentren ist die jeweilige Gesamtverkaufsfl\u00e4che ma\u00dfgeblich. Unterschreiten die Nutzungsfl\u00e4che oder der Gesch\u00e4ftsraum eine Gr\u00f6\u00dfe von 20 Quadratmetern, darf jeweils h\u00f6chstens eine nutzende Person eingelassen werden.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "4", "sectionTitle": "Anwesenheitsdokumentation", "text": "\n\n(1)\n Soweit nach dieser Verordnung die Dokumentation von Anwesenheiten \nvorgeschrieben ist, ist diese Pflicht dadurch zu erf\u00fcllen, dass die \nverantwortliche Person die folgenden Angaben der Person erhebt, deren \nAnwesenheit zu dokumentieren ist:\n1. Vor- und Familienname,\n2. Telefonnummer,\n3. Bezirk oder Gemeinde des Wohnortes oder des Ortes des st\u00e4ndigen Aufenthaltes (verzichtbar bei digitalen Anwendungen),\n4. vollst\u00e4ndige Anschrift und E-Mail-Adresse, sofern vorhanden,\n5. Anwesenheitszeit,\n6. Platz- oder Tischnummer, sofern vorhanden (verzichtbar bei digitalen Anwendungen) und\n7.\n die Durchf\u00fchrung der Testung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 \nNummer 1 oder 2 oder die Vorlage einer Bescheinigung gem\u00e4\u00df \u00a7 6\n Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 oder 4, soweit eine solche in \ndieser Verordnung vorgeschrieben ist; bei elektronischer Nachweisf\u00fchrung\n gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 oder 4 in den \nvon der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung anerkannten Formaten\n kann darauf verzichtet werden.\n\n(2) Die \nAnwesenheitsdokumentation darf ausschlie\u00dflich zum Vollzug \ninfektionsschutzrechtlicher Vorschriften, insbesondere zur \nKontaktnachverfolgung genutzt werden. Die nach Absatz 1 \nNummer 1 bis 6 erhobenen Daten sind f\u00fcr die Dauer von zwei Wochen, \ndie nach Absatz 1 Nummer 7 erhobenen Daten sind f\u00fcr die Dauer \nvon 48 Stunden, beginnend mit der Beendigung des die Pflicht zur \nAnwesenheitsdokumentation begr\u00fcndenden Ereignisses, gesch\u00fctzt vor \nEinsichtnahme durch Dritte aufzubewahren oder zu speichern. Nach Ablauf \nder Aufbewahrungsfrist ist die Anwesenheitsdokumentation zu l\u00f6schen oder\n zu vernichten.\n\n(3) Die Anwesenheitsdokumentation ist den \nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zur Kontrolle der Verpflichtungen nach den Abs\u00e4tzen\n 1 und 2 auf Verlangen zug\u00e4nglich zu machen. Dar\u00fcber hinaus ist den \nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf Verlangen die Anwesenheitsdokumentation \nauszuh\u00e4ndigen oder ihnen auf sonstige geeignete Weise der Zugriff zu \nerm\u00f6glichen, wenn festgestellt wird, dass eine Person zum Zeitpunkt der \nDatenerhebung krank, krankheitsverd\u00e4chtig, ansteckungsverd\u00e4chtig oder \nAusscheiderin oder Ausscheider im Sinne des Infektionsschutzgesetzes \nwar. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht, soweit die \nAnwesenheitsdokumentation unter Nutzung digitaler Anwendungen gef\u00fchrt \nwird, die die Einhaltung dieser Bestimmungen durch die Verantwortlichen \ntechnisch nicht zulassen.\n\n(4) Die Pflicht zum F\u00fchren einer \nAnwesenheitsdokumentation kann auch unter Nutzung digitaler Anwendungen,\n auch solcher die eine automatisierte Datenerfassung ohne Mitwirkung der\n Verantwortlichen erm\u00f6glichen, erfolgen. Die Verantwortlichen haben \nsicherzustellen, dass die digitalen Anwendungen ordnungsgem\u00e4\u00df genutzt \nwerden. In jedem Fall muss die M\u00f6glichkeit einer \nAnwesenheitsdokumentation ohne Nutzung digitaler Anwendungen vorgehalten\n werden. Die Verantwortlichen sind berechtigt und verpflichtet, das \nOriginal der Bescheinigung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 \nNummer 3 oder 4 einzusehen und die Identit\u00e4t der anwesenden Person \nmittels eines amtlichen Lichtbildausweises zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n(5) Die \nAngaben nach Absatz 1 sind vollst\u00e4ndig und wahrheitsgem\u00e4\u00df zu \nmachen. Dies gilt auch im Falle der Registrierung in einer digitalen \nAnwendung zur Anwesenheitsdokumentation durch die Nutzerinnen und \nNutzer. Die Verantwortlichen im Sinne des Absatzes 1 haben anwesenden \nPersonen, die unvollst\u00e4ndige oder offensichtlich falsche Angaben machen,\n den Zutritt oder den weiteren Verbleib zu verwehren. Soweit die \nAnwesenheitsdokumentation unter Nutzung digitaler Anwendungen gef\u00fchrt \nwird, die die Einhaltung dieser Bestimmungen durch die Verantwortlichen \ntechnisch nicht zulassen, gilt Satz 3 mit der Ma\u00dfgabe, dass die \nVerantwortlichen sicherzustellen haben, dass die digitalen Anwendungen \nordnungsgem\u00e4\u00df genutzt werden.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "4", "sectionTitle": "Anwesenheitsdokumentation", "text": "\n\n(1) Soweit nach dieser Verordnung die Dokumentation von Anwesenheiten vorgeschrieben ist, ist diese Pflicht dadurch zu erf\u00fcllen, dass die verantwortliche Person die folgenden Angaben der Person erhebt, deren Anwesenheit zu dokumentieren ist:\n1. Vor- und Familienname,\n2. Telefonnummer,\n3. Bezirk oder Gemeinde des Wohnortes oder des Ortes des st\u00e4ndigen Aufenthaltes (verzichtbar bei digitalen Anwendungen),\n4. vollst\u00e4ndige Anschrift und E-Mail-Adresse, sofern vorhanden,\n5. Anwesenheitszeit,\n6. Platz- oder Tischnummer, sofern vorhanden (verzichtbar bei digitalen Anwendungen) und\n7. die Durchf\u00fchrung der Testung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 oder 2 oder die Vorlage einer Bescheinigung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 oder 4, soweit eine solche in dieser Verordnung vorgeschrieben ist; bei elektronischer Nachweisf\u00fchrung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 oder 4 in den von der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung anerkannten Formaten kann darauf verzichtet werden.\n\n(2) Die Anwesenheitsdokumentation darf ausschlie\u00dflich zum Vollzug infektionsrechtlicher Vorschriften, insbesondere zur Kontaktnachverfolgung genutzt werden. Die nach Absatz 1 erhobenen Daten sind f\u00fcr die Dauer von vier Wochen, beginnend mit der Beendigung des die Pflicht zur Anwesenheitsdokumentation begr\u00fcndenden Ereignisses, gesch\u00fctzt vor Einsichtnahme durch Dritte aufzubewahren oder zu speichern. Nach Ablauf der Aufbewahrungsfrist ist die Anwesenheitsdokumentation zu l\u00f6schen oder zu vernichten.\n\n(3) Die Anwesenheitsdokumentation ist den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zur Kontrolle der Verpflichtungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 auf Verlangen zug\u00e4nglich zu machen. Dar\u00fcber hinaus ist den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf Verlangen die Anwesenheitsdokumentation auszuh\u00e4ndigen oder ihnen auf sonstige geeignete Weise der Zugriff zu erm\u00f6glichen, wenn festgestellt wird, dass eine Person zum Zeitpunkt der Datenerhebung krank, krankheitsverd\u00e4chtig, ansteckungsverd\u00e4chtig oder Ausscheiderin oder Ausscheider im Sinne des Infektionsschutzgesetzes war. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht, soweit die Anwesenheitsdokumentation unter Nutzung digitaler Anwendungen gef\u00fchrt wird, die die Einhaltung dieser Bestimmungen durch die Verantwortlichen technisch nicht zulassen.\n\n(4) Die Pflicht zum F\u00fchren einer Anwesenheitsdokumentation kann auch unter Nutzung digitaler Anwendungen, auch solcher die eine automatisierte Datenerfassung ohne Mitwirkung der Verantwortlichen erm\u00f6glichen, erfolgen. Die Verantwortlichen haben sicherzustellen, dass die digitalen Anwendungen ordnungsgem\u00e4\u00df genutzt werden. In jedem Fall muss die M\u00f6glichkeit einer Anwesenheitsdokumentation ohne Nutzung digitaler Anwendungen vorgehalten werden. Die Verantwortlichen sind berechtigt und verpflichtet, das Original der Bescheinigung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 oder 4 einzusehen und die Identit\u00e4t der anwesenden Person mittels eines amtlichen Lichtbildausweises zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n(5) Die Angaben nach Absatz 1 sind vollst\u00e4ndig und wahrheitsgem\u00e4\u00df zu machen. Dies gilt auch im Falle der Registrierung in einer digitalen Anwendung zur Anwesenheitsdokumentation durch die Nutzerinnen und Nutzer. Die Verantwortlichen im Sinne des Absatzes 1 haben anwesenden Personen, die unvollst\u00e4ndige oder offensichtlich falsche Angaben machen, den Zutritt oder den weiteren Verbleib zu verwehren. Soweit die Anwesenheitsdokumentation unter Nutzung digitaler Anwendungen gef\u00fchrt wird, die die Einhaltung dieser Bestimmungen durch die Verantwortlichen technisch nicht zulassen, gilt Satz 3 mit der Ma\u00dfgabe, dass die Verantwortlichen sicherzustellen haben, dass die digitalen Anwendungen ordnungsgem\u00e4\u00df genutzt werden.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "5", "sectionTitle": "Schutz- und Hygienekonzept", "text": "\n\n(1)\n Die Verantwortlichen f\u00fcr jegliche Art von Veranstaltungen, mit Ausnahme\n solcher nach \u00a7 12 Absatz 2, mit mehr als 20 zeitgleich \nAnwesenden, in Betrieben und in anderen Einrichtungen sowie f\u00fcr \nSportst\u00e4tten und in Vereinen haben entsprechend der spezifischen \nAnforderungen des jeweiligen Angebots ein individuelles Schutz- und \nHygienekonzept zu erstellen und auf Verlangen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde \nvorzulegen. Soweit in dieser Verordnung die Erstellung und Einhaltung \neines individuellen Schutz- und Hygienekonzepts vorgesehen ist, gelten \ndie Vorgaben mit der Zielsetzung\n1.\n die Kontakte zwischen den Personen durch die Einhaltung des \nMindestabstands von 1,5 Metern und der maximal f\u00fcr die jeweilige Fl\u00e4che \nzugelassenen Personenzahl zu reduzieren;\n2. die Steuerung des Zutritts und die Vermeidung von Warteschlangen durch eine Wegef\u00fchrung zu gew\u00e4hrleisten;\n3.\n die ausreichende Durchl\u00fcftung durch mehrmals t\u00e4gliches Sto\u00df- und \nQuerl\u00fcften oder den Betrieb einer geeigneten L\u00fcftungsanlage in \ngeschlossenen R\u00e4umen zu erm\u00f6glichen;\n4. die Sicherstellung der Kontaktnachverfolgung zu gew\u00e4hrleisten.\n\nDie\n Aush\u00e4nge zu den Abstands- und Hygieneregeln sind gut sichtbar \nanzubringen. Die nach Satz 1 Verantwortlichen stellen die \nEinhaltung der in dem Schutz- und Hygienekonzept festgelegten \nSchutzma\u00dfnahmen sicher. Bei der Erstellung des Schutz- und \nHygienekonzepts sind die einschl\u00e4gigen Empfehlungen des Robert \nKoch-Instituts zum Infektionsschutz, die Empfehlungen der Bundesanstalt \nf\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin (BAuA) zum L\u00fcftungsverhalten in \nihrer jeweiligen Fassung, die Vorgaben der jeweiligen \nArbeitsschutzbeh\u00f6rden zu ber\u00fccksichtigen und die Vorgaben dieser \nVerordnung sowie der auf Grund von \u00a7 39 erlassenen \nbereichsspezifischen Verordnungen zu beachten.\n\n(2) Die jeweils \nzust\u00e4ndige Senatsverwaltung kann im Einvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit \nzust\u00e4ndigen Senatsverwaltung in einem bereichsspezifischen \nHygienerahmenkonzept N\u00e4heres zu den Anforderungen an das Schutz- und \nHygienekonzept nach Absatz 1, einschlie\u00dflich Vorgaben zu \nAuslastungsgrenzen, Zutritts- und Besuchsregelungen, bestimmen. Die \nbestehenden Hygienerahmenkonzepte werden auf der Internetseite ", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "5", "sectionTitle": "Schutz- und Hygienekonzept", "text": "\n\n(1) Die Verantwortlichen f\u00fcr jegliche Art von Veranstaltungen, mit Ausnahme solcher nach \u00a7 12 Absatz 2, mit mehr als 20 zeitgleich Anwesenden, in Betrieben und in anderen Einrichtungen sowie f\u00fcr Sportst\u00e4tten und in Vereinen haben entsprechend der spezifischen Anforderungen des jeweiligen Angebots ein individuelles Schutz- und Hygienekonzept zu erstellen und auf Verlangen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorzulegen. Soweit in dieser Verordnung die Erstellung und Einhaltung eines individuellen Schutz- und Hygienekonzepts vorgesehen ist, gelten die Vorgaben mit der Zielsetzung\n1. die Kontakte zwischen den Personen durch die Einhaltung des Mindestabstands von 1,5 Metern und der maximal f\u00fcr die jeweilige Fl\u00e4che zugelassenen Personenzahl zu reduzieren;\n2. die Steuerung des Zutritts und die Vermeidung von Warteschlangen durch eine Wegef\u00fchrung zu gew\u00e4hrleisten;\n3. die ausreichende Durchl\u00fcftung durch mehrmals t\u00e4gliches Sto\u00df- und Querl\u00fcften oder den Betrieb einer geeigneten L\u00fcftungsanlage in geschlossenen R\u00e4umen zu erm\u00f6glichen;\n4. die Sicherstellung der Kontaktnachverfolgung zu gew\u00e4hrleisten.\n\nDie Aush\u00e4nge zu den Abstands- und Hygieneregeln sind gut sichtbar anzubringen. Die nach Satz 1 Verantwortlichen stellen die Einhaltung der in dem Schutz- und Hygienekonzept festgelegten Schutzma\u00dfnahmen sicher. Bei der Erstellung des Schutz- und Hygienekonzepts sind die einschl\u00e4gigen Empfehlungen des Robert Koch-Instituts zum Infektionsschutz, die Empfehlungen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin (BAuA) zum L\u00fcftungsverhalten in ihrer jeweiligen Fassung, die Vorgaben der jeweiligen Arbeitsschutzbeh\u00f6rden zu ber\u00fccksichtigen und die Vorgaben dieser Verordnung sowie der auf Grund von \u00a7 39 erlassenen bereichsspezifischen Verordnungen zu beachten.\n\n(2) Die jeweils zust\u00e4ndige Senatsverwaltung kann im Einvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung in einem bereichsspezifischen Hygienerahmenkonzept N\u00e4heres zu den Anforderungen an das Schutz- und Hygienekonzept nach Absatz 1, einschlie\u00dflich Vorgaben zu Auslastungsgrenzen, Zutritts- und Besuchsregelungen, bestimmen. Die bestehenden Hygienerahmenkonzepte werden auf der Internetseite ", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "6", "sectionTitle": "Nachweiserfordernisse eines negativen Tests", "text": "\n\n(1)\n Soweit nach dieser Verordnung vorgeschrieben ist, dass Personen negativ\n auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 getestet sein oder \nein negatives Testergebnis einer mittels eines anerkannten Tests \ndurchgef\u00fchrten Testung auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2\n vorlegen m\u00fcssen, ist diese Voraussetzung dadurch zu erf\u00fcllen, dass die \nPerson\n1.\n vor Ort einen Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test auf eine Infektion mit \ndem Coronavirus SARS-CoV-2 durchf\u00fchren l\u00e4sst und dieser ein negatives \nTestergebnis zeigt (\u201eTeststelle vor Ort\u201c),\n2.\n unter der Aufsicht der oder des jeweils Verantwortlichen oder von ihr \noder ihm beauftragten Personen einen Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test \nauf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 zur Selbstanwendung \nvornimmt und dieser nach korrekter Durchf\u00fchrung ein negatives \nTestergebnis zeigt (\u201eerweiterte Einlasskontrolle\u201c),\n3.\n der oder dem jeweils Verantwortlichen oder von ihr oder ihm \nbeauftragten Personen eine schriftliche oder elektronische Bescheinigung\n gem\u00e4\u00df Absatz 2 \u00fcber ein negatives Testergebnis eines innerhalb der\n letzten 24 Stunden durchgef\u00fchrten Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests \noder Selbsttests auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 \nvorlegt, oder\n4.\n der oder dem jeweils Verantwortlichen oder von ihr oder ihm \nbeauftragten Personen eine schriftliche oder elektronische Bescheinigung\n gem\u00e4\u00df Absatz 2 \u00fcber ein negatives Testergebnis eines aktuellen \nPCR-Tests auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2, das nicht \n\u00e4lter als 24 Stunden ist, vorlegt.\n\nIm Fall des Satzes 1 \nNummer 1 und 2 besteht ein Anspruch gegen die oder den jeweils \nVerantwortlichen oder die von ihr oder ihm beauftragten Personen, eine \nBescheinigung \u00fcber das Testergebnis auszustellen. Die Bescheinigung ist \nden zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zum Zwecke der Kontrolle von nach dieser \nVerordnung bestehender Testpflichten auf Verlangen vorzuzeigen. Von \nSatz 1 abweichende Vorgaben zur Testung an Schulen nach der \nSchul-Hygiene-Covid-19-Verordnung vom 24. November 2020 (GVBl. \nS. 894), die zuletzt durch Verordnung vom 7. Juni 2021 (GVBl. \nS. 606) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung \nbleiben unber\u00fchrt.\n\n(2) Die Bescheinigung \u00fcber ein negatives \nTestergebnis eines aktuellen Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests, \neinschlie\u00dflich solcher zur Selbstanwendung, oder PCR-Tests auf eine \nInfektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 muss mindestens das Datum und \ndie Uhrzeit der Durchf\u00fchrung des Tests, den Namen des Tests und dessen \nHersteller, den Namen der getesteten Person und die Stelle erkennen \nlassen, welche den Test durchgef\u00fchrt oder, im Falle des Absatzes 1 \nSatz 1 Nummer 2, beaufsichtigt hat. Die Bescheinigung soll im \n\u00dcbrigen dem von der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung zur \nVerf\u00fcgung gestellten Muster entsprechen. Sollte die Bescheinigung in \neinem von der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung anerkannten \nelektronischen Format ausgestellt worden sein, so ist diese von der \nPflicht zur Nennung des Testnamens und -herstellers, sowie der Nennung \nder Teststelle oder -person ausgenommen. Die Bescheinigung im Sinne von \nAbsatz 1 Satz 1 Nummer 3 in Bezug auf einen Point-of-Care\n (PoC)-Antigen-Test auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 \nzur Selbstanwendung sowie die Beaufsichtigung der Testung darf nur von \neiner durch die jeweiligen Verantwortlichen hierzu beauftragten Person \nim Rahmen der Beauftragung vorgenommen werden.\n\n(3) Soweit nach \ndieser Verordnung vorgeschrieben ist, dass Personen negativ auf eine \nInfektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 getestet sein m\u00fcssen, gilt dies\n nicht f\u00fcr Kinder bis zum vollendeten 6. Lebensjahr.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "6", "sectionTitle": "Nachweiserfordernisse eines negativen Tests", "text": "\n\n(1) Soweit nach dieser Verordnung vorgeschrieben ist, dass Personen negativ auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 getestet sein oder ein negatives Testergebnis einer mittels eines anerkannten Tests durchgef\u00fchrten Testung auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorlegen m\u00fcssen, ist diese Voraussetzung dadurch zu erf\u00fcllen, dass die Person\n1. vor Ort einen Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 durchf\u00fchren l\u00e4sst und dieser ein negatives Testergebnis zeigt (\u201eTeststelle vor Ort\u201c),\n2. unter der Aufsicht der oder des jeweils Verantwortlichen oder von ihr oder ihm beauftragten Personen einen Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 zur Selbstanwendung vornimmt und dieser nach korrekter Durchf\u00fchrung ein negatives Testergebnis zeigt (\u201eerweiterte Einlasskontrolle\u201c),\n3. der oder dem jeweils Verantwortlichen oder von ihr oder ihm beauftragten Personen eine schriftliche oder elektronische Bescheinigung gem\u00e4\u00df Absatz 2 \u00fcber ein negatives Testergebnis eines innerhalb der letzten 24 Stunden durchgef\u00fchrten Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests oder Selbsttests auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorlegt, oder\n4. der oder dem jeweils Verantwortlichen oder von ihr oder ihm beauftragten Personen eine schriftliche oder elektronische Bescheinigung gem\u00e4\u00df Absatz 2 \u00fcber ein negatives Testergebnis eines aktuellen PCR-Tests auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2, das nicht \u00e4lter als 24 Stunden ist, vorlegt.\n\nIm Fall des Satzes 1 Nummer 1 und 2 besteht ein Anspruch gegen die oder den jeweils Verantwortlichen oder die von ihr oder ihm beauftragten Personen, eine Bescheinigung \u00fcber das Testergebnis auszustellen. Die Bescheinigung ist den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zum Zwecke der Kontrolle von nach dieser Verordnung bestehender Testpflichten auf Verlangen vorzuzeigen. Von Satz 1 abweichende Vorgaben zur Testung an Schulen nach der Schul-Hygiene-Covid-19-Verordnung vom 24. November 2020 (GVBl. S. 894), die zuletzt durch Verordnung vom 7. Juni 2021 (GVBl. S. 606) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung bleiben unber\u00fchrt.\n\n(2) Die Bescheinigung \u00fcber ein negatives Testergebnis eines aktuellen Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests, einschlie\u00dflich solcher zur Selbstanwendung, oder PCR-Tests auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 muss mindestens das Datum und die Uhrzeit der Durchf\u00fchrung des Tests, den Namen des Tests und dessen Hersteller, den Namen der getesteten Person und die Stelle erkennen lassen, welche den Test durchgef\u00fchrt oder, im Falle des Absatzes 1 Satz 1 Nummer 2, beaufsichtigt hat. Die Bescheinigung soll im \u00dcbrigen dem von der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung zur Verf\u00fcgung gestellten Muster entsprechen. Sollte die Bescheinigung in einem von der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung anerkannten elektronischen Format ausgestellt worden sein, so ist diese von der Pflicht zur Nennung des Testnamens und -herstellers, sowie der Nennung der Teststelle oder -person ausgenommen. Die Bescheinigung im Sinne von Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 in Bezug auf einen Point-of-Care (PoC)-Antigen-Test auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 zur Selbstanwendung sowie die Beaufsichtigung der Testung darf nur von einer durch die jeweiligen Verantwortlichen hierzu beauftragten Person im Rahmen der Beauftragung vorgenommen werden.\n\n(3) Soweit nach dieser Verordnung vorgeschrieben ist, dass Personen negativ auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 getestet sein m\u00fcssen, gilt dies nicht f\u00fcr Kinder bis zum vollendeten 6. Lebensjahr.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "7", "sectionTitle": "Regelungen zur Absonderung", "text": "\n\n(1) Personen, die Kenntnis davon erlangen, dass eine bei ihnen mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests vorgenommene Testung auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 ein positives Ergebnis aufweist, sind vorbehaltlich des Absatzes 3, verpflichtet, unverz\u00fcglich eine best\u00e4tigende Testung mittels eines Nukleins\u00e4urenachweises des Coronavirus SARS-CoV-2 (PCR-Testung) herbeizuf\u00fchren, sich unverz\u00fcglich nach Kenntniserlangung auf direktem Weg in die Haupt- oder Nebenwohnung oder in eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende Unterkunft zu begeben und sich f\u00fcr einen Zeitraum von 14 Tagen ab dem Zeitpunkt der Vornahme des Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests st\u00e4ndig dort abzusondern. Zum Zwecke der PCR-Testung darf die \u00d6rtlichkeit der Absonderung verlassen werden.\n\n(2) Die Pflichten des Absatz 1 gelten entsprechend auch f\u00fcr enge Kontaktpersonen zu einer mittels PCR-Testung positiv auf SARS-CoV-2 getesteten Person. Satz 1 gilt f\u00fcr vollst\u00e4ndig Geimpfte oder Genesene im Sinne des \u00a7 8, soweit\n1. bei der positiv getesteten Person eine Infektion mit einer besorgniserregenden Virusvariante (Variant of Concern - VoC), mit Ausnahme der VoC B1.1.7, aus einem Virusvarianten-Gebiet im Sinne von \u00a7 3 Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 der Coronavirus-Einreiseverordnung vom 13. Januar 2021 (BAnz AT 13.01.2021 V1), die zuletzt durch Verordnung vom 9. Juni 2021 (BAnz AT 10.06.2021 V2) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung vorliegt,\n2. innerhalb von 14 Tagen nach Kontakt mit einer positiv auf SARS-CoV-2 getesteten Person typischen Symptome einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 wie Husten, Fieber, Schnupfen oder Geruchs- und Geschmacksverlust auftreten.\n\nSofern innerhalb von 14 Tagen nach dem Kontakt zu einer entsprechend positiv getesteten Person bekannt wird, dass diese an einer besorgniserregenden Virusvariante (Variant of Concern - VoC) erkrankt ist oder bei der engen Kontaktperson selbst typische Symptome einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 auftreten, gelten die Pflichten des Absatzes 1 entsprechend.\n\n(3) Personen, die Kenntnis davon erlangen, dass eine bei ihnen mittels eines Nukleins\u00e4urenachweises des Coronavirus SARS-CoV-2 vorgenommene Testung (PCR-Testung) ein positives Ergebnis aufweist, sind verpflichtet, sich unverz\u00fcglich nach Kenntniserlangung auf direktem Weg in die Haupt- oder Nebenwohnung oder in eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende Unterkunft zu begeben und sich f\u00fcr einen Zeitraum von 14 Tagen ab dem Zeitpunkt der Vornahme der PCR-Testung st\u00e4ndig dort abzusondern.\n\n(4) F\u00fcr Personen, die Kenntnis davon erlangen, dass eine bei ihnen mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests zur Selbstanwendung vorgenommene Testung auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 ein positives Ergebnis aufweist gilt Absatz 1 entsprechend, sofern die Testung unter fachkundiger Aufsicht erfolgt ist; hier\u00fcber ist auf Wunsch eine Bescheinigung auszustellen. Ist die Testung nicht unter fachkundiger Aufsicht durchgef\u00fchrt worden, so sind die Personen verpflichtet, unverz\u00fcglich eine best\u00e4tigende Testung mittels eines Nukleins\u00e4urenachweises des Coronavirus SARS-CoV-2 (PCR-Testung) herbeizuf\u00fchren, Absatz 2 bleibt unber\u00fchrt. Als fachkundige Aufsicht im Sinne von Satz 1 gilt jede Person, die berechtigt ist, PoC-Testungen an anderen Personen vorzunehmen.\n\n(5) Personen in Absonderung ist es nicht gestattet, Besuch von Personen zu empfangen, die nicht ihrem Haushalt angeh\u00f6ren. F\u00fcr die Zeit der Absonderung unterliegen die abgesonderten Personen der Beobachtung durch das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt.\n\n(6) Die Absonderung endet im Fall von Absatz 1 mit dem Vorliegen eines negativen Ergebnisses der PCR-Testung, sp\u00e4testens jedoch nach 14 Tagen nach dem Zeitpunkt der Vornahme des Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests; im Fall von Absatz 3 mit dem Vorliegen eines negativen Ergebnisses einer fr\u00fchestens am 14. Tag nach dem Zeitpunkt der Vornahme der die Absonderung begr\u00fcndenden PCR-Testung vorgenommenen PoC- oder PCR-Testung.\n\n(7) Im \u00dcbrigen bleiben Ma\u00dfnahmen des zust\u00e4ndigen Gesundheitsamts oder auf Grund bezirklicher Allgemeinverf\u00fcgungen zur Absonderung unber\u00fchrt. Das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt kann im jeweiligen Einzelfall von den Abs\u00e4tzen 1 bis 6 abweichende Anordnungen treffen.\n\n(8) Die Meldepflichten nach dem Infektionsschutzgesetz bleiben unber\u00fchrt.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "7", "sectionTitle": "Regelungen zur Absonderung", "text": "\n\n(1)\n Personen, die Kenntnis davon erlangen, dass eine bei ihnen mittels \neines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests vorgenommene Testung auf eine \nInfektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 ein positives Ergebnis \naufweist, sind vorbehaltlich des Absatzes 3, verpflichtet, unverz\u00fcglich \neine best\u00e4tigende Testung mittels eines Nukleins\u00e4urenachweises des \nCoronavirus SARS-CoV-2 (PCR-Testung) herbeizuf\u00fchren, sich unverz\u00fcglich \nnach Kenntniserlangung auf direktem Weg in die Haupt- oder Nebenwohnung \noder in eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende Unterkunft zu \nbegeben und sich f\u00fcr einen Zeitraum von 14 Tagen ab dem Zeitpunkt der \nVornahme des Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests st\u00e4ndig dort abzusondern.\n Zum Zwecke der PCR-Testung darf die \u00d6rtlichkeit der Absonderung \nverlassen werden.\n\n(2) Die Pflichten des Absatz 1 gelten \nentsprechend auch f\u00fcr enge Kontaktpersonen zu einer mittels PCR-Testung \npositiv auf SARS-CoV-2 getesteten Person. Satz 1 gilt f\u00fcr \nvollst\u00e4ndig Geimpfte oder Genesene im Sinne des \u00a7 8, soweit\n1.\n bei der positiv getesteten Person eine Infektion mit einer \nbesorgniserregenden Virusvariante (Variant of Concern - VoC), mit \nAusnahme der VoC B1.1.7, aus einem Virusvarianten-Gebiet im Sinne von \n\u00a7 3 Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 der \nCoronavirus-Einreiseverordnung vom 13. Januar 2021 (BAnz AT 13.01.2021 \nV1), die zuletzt durch Verordnung vom 9. Juni 2021 (BAnz AT 10.06.2021 \nV2) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung vorliegt,\n2.\n innerhalb von 14 Tagen nach Kontakt mit einer positiv auf SARS-CoV-2 \ngetesteten Person typischen Symptome einer Infektion mit dem Coronavirus\n SARS-CoV-2 wie Husten, Fieber, Schnupfen oder Geruchs- und \nGeschmacksverlust auftreten.\n\nSofern innerhalb von 14 \nTagen nach dem Kontakt zu einer entsprechend positiv getesteten Person \nbekannt wird, dass diese an einer besorgniserregenden Virusvariante \n(Variant of Concern - VoC) erkrankt ist oder bei der engen Kontaktperson\n selbst typische Symptome einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2\n auftreten, gelten die Pflichten des Absatzes 1 entsprechend.\n\n(3) \nPersonen, die Kenntnis davon erlangen, dass eine bei ihnen mittels eines\n Nukleins\u00e4urenachweises des Coronavirus SARS-CoV-2 vorgenommene Testung \n(PCR-Testung) ein positives Ergebnis aufweist, sind verpflichtet, sich \nunverz\u00fcglich nach Kenntniserlangung auf direktem Weg in die Haupt- oder \nNebenwohnung oder in eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende \nUnterkunft zu begeben und sich f\u00fcr einen Zeitraum von 14 Tagen ab dem \nZeitpunkt der Vornahme der PCR-Testung st\u00e4ndig dort abzusondern.\n\n(4)\n F\u00fcr Personen, die Kenntnis davon erlangen, dass eine bei ihnen mittels \neines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests zur Selbstanwendung vorgenommene\n Testung auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 ein positives\n Ergebnis aufweist gilt Absatz 1 entsprechend, sofern die Testung \nunter fachkundiger Aufsicht erfolgt ist; hier\u00fcber ist auf Wunsch eine \nBescheinigung auszustellen. Ist die Testung nicht unter fachkundiger \nAufsicht durchgef\u00fchrt worden, so sind die Personen verpflichtet, \nunverz\u00fcglich eine best\u00e4tigende Testung mittels eines \nNukleins\u00e4urenachweises des Coronavirus SARS-CoV-2 (PCR-Testung) \nherbeizuf\u00fchren, Absatz 2 bleibt unber\u00fchrt. Als fachkundige Aufsicht\n im Sinne von Satz 1 gilt jede Person, die berechtigt ist, \nPoC-Testungen an anderen Personen vorzunehmen.\n\n(5) Personen in \nAbsonderung ist es nicht gestattet, Besuch von Personen zu empfangen, \ndie nicht ihrem Haushalt angeh\u00f6ren. F\u00fcr die Zeit der Absonderung \nunterliegen die abgesonderten Personen der Beobachtung durch das \nzust\u00e4ndige Gesundheitsamt.\n\n(6) Die Absonderung endet im Fall von \nAbsatz 1 mit dem Vorliegen eines negativen Ergebnisses der \nPCR-Testung, sp\u00e4testens jedoch nach 14 Tagen nach dem Zeitpunkt der \nVornahme des Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests; im Fall von \nAbsatz 3 mit dem Vorliegen eines negativen Ergebnisses einer \nfr\u00fchestens am 14. Tag nach dem Zeitpunkt der Vornahme der die \nAbsonderung begr\u00fcndenden PCR-Testung vorgenommenen PoC- oder \nPCR-Testung.\n\n(7) Im \u00dcbrigen bleiben Ma\u00dfnahmen des zust\u00e4ndigen \nGesundheitsamts oder auf Grund bezirklicher Allgemeinverf\u00fcgungen zur \nAbsonderung unber\u00fchrt. Das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt kann im jeweiligen \nEinzelfall von den Abs\u00e4tzen 1 bis 6 abweichende Anordnungen treffen.\n\n(8) Die Meldepflichten nach dem Infektionsschutzgesetz bleiben unber\u00fchrt.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "8", "sectionTitle": "Regelungen f\u00fcr Geimpfte und Genesene", "text": "\n\n(1)\n Eine nach dieser Verordnung vorgeschriebene Pflicht, negativ auf eine \nInfektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 getestet zu sein oder ein \nnegatives Testergebnis einer mittels anerkannten Tests durchgef\u00fchrten \nTestung auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorlegen zu \nm\u00fcssen oder ein Testangebot annehmen zu m\u00fcssen oder stattdessen eine \nTestung vornehmen lassen zu m\u00fcssen, entf\u00e4llt f\u00fcr folgende Personen:\n1.\n Geimpfte Personen, die mit einem von der Europ\u00e4ischen Union \nzugelassenen Impfstoff gegen Covid-19 geimpft sind und deren letzte \nerforderliche Impfung mindestens 14 Tage zur\u00fcckliegt,\n2.\n Genesene Personen, die ein mehr als sechs Monate zur\u00fcckliegendes \npositives PCR-Testergebnis auf eine Infektion mit dem Coronavirus \nSARS-CoV-2 nachweisen k\u00f6nnen und die mindestens eine Impfung gegen \nCovid-19 mit einem von der Europ\u00e4ischen Union zugelassenen Impfstoff \nerhalten haben und deren letzte Impfung mindestens 14 Tage zur\u00fcckliegt, \nsowie\n3.\n Genesene Personen, die ein mindestens 28 Tage und h\u00f6chstens sechs \nMonate zur\u00fcckliegendes positives PCR-Testergebnis auf eine Infektion mit\n dem Coronavirus SARS-CoV-2 nachweisen k\u00f6nnen.\n\n(2) Die \nAusnahmen f\u00fcr den Personenkreis nach Absatz 1 gelten nur, sofern \ndiese keine typischen Symptome einer Infektion mit dem Coronavirus \nSARS-CoV-2 wie Husten, Fieber oder Geruchs- und Geschmacksverlust \naufweisen.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "8", "sectionTitle": "Regelungen f\u00fcr Geimpfte und Genesene", "text": "\n\n(1) Eine nach dieser Verordnung vorgeschriebene Pflicht, negativ auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 getestet zu sein oder ein negatives Testergebnis einer mittels anerkannten Tests durchgef\u00fchrten Testung auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 vorlegen zu m\u00fcssen oder ein Testangebot annehmen zu m\u00fcssen oder stattdessen eine Testung vornehmen lassen zu m\u00fcssen, entf\u00e4llt f\u00fcr folgende Personen:\n1. Geimpfte Personen, die mit einem von der Europ\u00e4ischen Union zugelassenen Impfstoff gegen Covid-19 geimpft sind und deren letzte erforderliche Impfung mindestens 14 Tage zur\u00fcckliegt,\n2. Genesene Personen, die ein mehr als sechs Monate zur\u00fcckliegendes positives PCR-Testergebnis auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 nachweisen k\u00f6nnen und die mindestens eine Impfung gegen Covid-19 mit einem von der Europ\u00e4ischen Union zugelassenen Impfstoff erhalten haben und deren letzte Impfung mindestens 14 Tage zur\u00fcckliegt, sowie\n3. Genesene Personen, die ein mindestens 28 Tage und h\u00f6chstens sechs Monate zur\u00fcckliegendes positives PCR-Testergebnis auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 nachweisen k\u00f6nnen.\n\n(2) Die Ausnahmen f\u00fcr den Personenkreis nach Absatz 1 gelten nur, sofern diese keine typischen Symptome einer Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 wie Husten, Fieber oder Geruchs- und Geschmacksverlust aufweisen.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "9", "sectionTitle": "Gemeinsamer Aufenthalt", "text": "\n\n(1) Der gemeinsame Aufenthalt im Sinne dieser Verordnung ist in geschlossenen R\u00e4umen nur gestattet mit dem engsten Angeh\u00f6rigenkreis oder mit h\u00f6chstens zehn zeitgleich anwesenden Personen aus h\u00f6chstens f\u00fcnf Haushalten, wobei deren Kinder bis zur Vollendung des 14. Lebensjahres nicht mitgez\u00e4hlt werden. Der gemeinsame Aufenthalt im Sinne dieser Verordnung ist im Freien nur gestattet mit h\u00f6chstens 100 zeitgleich anwesenden Personen.\n\n(2) Gemeinsamer Aufenthalt im Sinne dieser Verordnung ist jedes Aufeinandertreffen von Personen, das mit einer Interaktion dieser Personen untereinander verbunden ist, welches nicht bereits Veranstaltung im Sinne von \u00a7 11 oder Versammlung im Sinne von Artikel 8 des Grundgesetzes und Artikel 26 der Verfassung von Berlin ist.\n\n(3) Absatz 1 gilt nicht\n1. f\u00fcr Aufenthalte im \u00f6ffentlichen Raum im Freien zum Zweck der Berichterstattung durch Vertreterinnen und Vertreter von Presse, Rundfunk, Film oder anderen Medien,\n2. f\u00fcr die Aus\u00fcbung beruflicher, mandatsbezogener oder ehrenamtlicher T\u00e4tigkeiten, einschlie\u00dflich der jahreszeitlich bedingt erforderlichen Bewirtschaftung landwirtschaftlicher, gartenbaulicher und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4chen und f\u00fcr politische Werbung gegen\u00fcber Einzelpersonen oder einzelnen Personengruppen im Sinne von Absatz 1 zur Unterst\u00fctzung von Parteien und W\u00e4hlergemeinschaften sowie von Volksbegehren, Volksinitiativen, B\u00fcrgerbegehren und Einwohnerantr\u00e4gen,\n3. f\u00fcr die Benutzung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, von Eisenbahnen und Flugzeugen, F\u00e4hren, Fahrgastschiffen und von Kraftfahrzeugen, mit denen eine entgeltliche oder gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Bef\u00f6rderung erfolgt oder die zu beruflichen und dienstlichen Zwecken von Mitarbeitenden gemeinsam genutzt werden m\u00fcssen,\n4. f\u00fcr wohnungslose Menschen, soweit und sofern sie nicht kommunal oder ordnungsrechtlich untergebracht sind und die Personenobergrenze von h\u00f6chstens zwanzig zeitgleich anwesenden Personen nicht \u00fcberschritten wird,\n5. f\u00fcr die Erbringung von Leistungen der Eingliederungshilfe und der Wohnungslosenhilfe,\n6. f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von p\u00e4dagogisch begleiteten Au\u00dfenaktivit\u00e4ten von \u00f6ffentlichen Schulen und Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft einschlie\u00dflich der Einrichtungen des Zweiten Bildungsweges sowie freier Einrichtungen im Sinne des Schulgesetzes, von Tageseinrichtungen und Angeboten der Kindertagespflege im Sinne des Kindertagesf\u00f6rderungsgesetzes vom 23. Juni 2005 (GVBl. S. 322), das zuletzt durch Artikel 30 des Gesetzes vom 12. Oktober 2020 (GVBl. S. 807) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung sowie im Rahmen privat organisierter Kinderbetreuung sowie von Angeboten der Jugendhilfe und\n7. f\u00fcr die nach dieser Verordnung zul\u00e4ssige Sportaus\u00fcbung.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "9", "sectionTitle": "Gemeinsamer Aufenthalt", "text": "\n\n(1) Der gemeinsame Aufenthalt im Sinne dieser Verordnung ist im \u00f6ffentlichen Raum, in privat genutzten R\u00e4umen und auf privat genutzten Grundst\u00fccken nur gestattet mit dem engsten Angeh\u00f6rigenkreis oder mit h\u00f6chstens zehn zeitgleich anwesenden Personen aus h\u00f6chstens f\u00fcnf Haushalten, wobei deren Kinder bis zur Vollendung des 14. Lebensjahres nicht mitgez\u00e4hlt werden.\n\n(2) Gemeinsamer Aufenthalt im Sinne dieser Verordnung ist jedes Aufeinandertreffen von Personen, das mit einer Interaktion dieser Personen untereinander verbunden ist, welches nicht bereits Veranstaltung im Sinne von \u00a7 11 oder Versammlung im Sinne von Artikel 8 des Grundgesetzes und Artikel 26 der Verfassung von Berlin ist.\n\n(3) Absatz 1 gilt nicht\n1. f\u00fcr Aufenthalte im \u00f6ffentlichen Raum im Freien zum Zweck der Berichterstattung durch Vertreterinnen und Vertreter von Presse, Rundfunk, Film oder anderen Medien,\n2. f\u00fcr die Aus\u00fcbung beruflicher, mandatsbezogener oder ehrenamtlicher T\u00e4tigkeiten, einschlie\u00dflich der jahreszeitlich bedingt erforderlichen Bewirtschaftung landwirtschaftlicher, gartenbaulicher und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4chen und f\u00fcr politische Werbung gegen\u00fcber Einzelpersonen oder einzelnen Personengruppen im Sinne von Absatz 1 zur Unterst\u00fctzung von Parteien und W\u00e4hlergemeinschaften sowie von Volksbegehren, Volksinitiativen, B\u00fcrgerbegehren und Einwohnerantr\u00e4gen,\n3. f\u00fcr die Benutzung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, von Eisenbahnen und Flugzeugen, F\u00e4hren, Fahrgastschiffen und von Kraftfahrzeugen, mit denen eine entgeltliche oder gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Bef\u00f6rderung erfolgt oder die zu beruflichen und dienstlichen Zwecken von Mitarbeitenden gemeinsam genutzt werden m\u00fcssen,\n4. f\u00fcr wohnungslose Menschen, soweit und sofern sie nicht kommunal oder ordnungsrechtlich untergebracht sind und die Personenobergrenze von h\u00f6chstens zwanzig zeitgleich anwesenden Personen nicht \u00fcberschritten wird,\n5. f\u00fcr die Erbringung von Leistungen der Eingliederungshilfe und der Wohnungslosenhilfe,\n6. f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von p\u00e4dagogisch begleiteten Au\u00dfenaktivit\u00e4ten von \u00f6ffentlichen Schulen und Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft einschlie\u00dflich der Einrichtungen des Zweiten Bildungsweges sowie freier Einrichtungen im Sinne des Schulgesetzes, von Tageseinrichtungen und Angeboten der Kindertagespflege im Sinne des Kindertagesf\u00f6rderungsgesetzes vom 23. Juni 2005 (GVBl. S. 322), das zuletzt durch Artikel 30 des Gesetzes vom 12. Oktober 2020 (GVBl. S. 807) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung sowie im Rahmen privat organisierter Kinderbetreuung sowie von Angeboten der Jugendhilfe und\n7. f\u00fcr die nach dieser Verordnung zul\u00e4ssige Sportaus\u00fcbung.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "9", "sectionTitle": "Gemeinsamer Aufenthalt", "text": "\n\n(1)\n Der gemeinsame Aufenthalt im Sinne dieser Verordnung ist im Freien nur \ngestattet mit h\u00f6chstens 100 zeitgleich anwesenden Personen.\n\n(2) \nGemeinsamer Aufenthalt im Sinne dieser Verordnung ist jedes \nAufeinandertreffen von Personen, das mit einer Interaktion dieser \nPersonen untereinander verbunden ist, welches nicht bereits \nVeranstaltung im Sinne von \u00a7 11 oder Versammlung im Sinne von \nArtikel 8 des Grundgesetzes und Artikel 26 der Verfassung von \nBerlin ist.\n\n(3) Absatz 1 gilt nicht\n1.\n f\u00fcr Aufenthalte im \u00f6ffentlichen Raum im Freien zum Zweck der \nBerichterstattung durch Vertreterinnen und Vertreter von Presse, \nRundfunk, Film oder anderen Medien,\n2.\n f\u00fcr die Aus\u00fcbung beruflicher, mandatsbezogener oder ehrenamtlicher \nT\u00e4tigkeiten, einschlie\u00dflich der jahreszeitlich bedingt erforderlichen \nBewirtschaftung landwirtschaftlicher, gartenbaulicher und \nforstwirtschaftlicher Fl\u00e4chen und f\u00fcr politische Werbung gegen\u00fcber \nEinzelpersonen oder einzelnen Personengruppen im Sinne von Absatz 1\n zur Unterst\u00fctzung von Parteien und W\u00e4hlergemeinschaften sowie von \nVolksbegehren, Volksinitiativen, B\u00fcrgerbegehren und Einwohnerantr\u00e4gen,\n3.\n f\u00fcr die Benutzung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, von Eisenbahnen\n und Flugzeugen, F\u00e4hren, Fahrgastschiffen und von Kraftfahrzeugen, mit \ndenen eine entgeltliche oder gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Bef\u00f6rderung erfolgt oder \ndie zu beruflichen und dienstlichen Zwecken von Mitarbeitenden gemeinsam\n genutzt werden m\u00fcssen,\n4. f\u00fcr die Erbringung von Leistungen der Eingliederungshilfe und der Wohnungslosenhilfe,\n5.\n f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von p\u00e4dagogisch begleiteten Au\u00dfenaktivit\u00e4ten von \n\u00f6ffentlichen Schulen und Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft einschlie\u00dflich \nder Einrichtungen des Zweiten Bildungsweges sowie freier Einrichtungen \nim Sinne des Schulgesetzes, von Tageseinrichtungen und Angeboten der \nKindertagespflege im Sinne des Kindertagesf\u00f6rderungsgesetzes vom 23. \nJuni 2005 (GVBl. S. 322), das zuletzt durch Artikel 30 des \nGesetzes vom 12. Oktober 2020 (GVBl. S. 807) ge\u00e4ndert worden ist, \nin der jeweils geltenden Fassung sowie im Rahmen privat organisierter \nKinderbetreuung sowie von Angeboten der Jugendhilfe und\n6. f\u00fcr die nach dieser Verordnung zul\u00e4ssige Sportaus\u00fcbung.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "10", "sectionTitle": "Verhalten im \u00f6ffentlichen Raum", "text": "\n\n(1) Der Verzehr von alkoholischen Getr\u00e4nken ist in Gr\u00fcnanlagen im Sinne des Gr\u00fcnanlagengesetzes vom 24. November 1997 (GVBl. S. 612), das zuletzt durch \u00a7 15 Absatz 1 des Gesetzes vom 29. September 2004 (GVBl. S. 424) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung sowie auf Parkpl\u00e4tzen untersagt.\n\n(2) Eine FFP2-Maske ist in geschlossenen R\u00e4umen zu tragen von Fahrg\u00e4sten bei der Benutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel einschlie\u00dflich der Bahnh\u00f6fe, Flugh\u00e4fen und F\u00e4hrterminals sowie sonstiger Fahrzeuge mit wechselnden Fahrg\u00e4sten.\n\n(3) Eine medizinische Gesichtsmaske ist zu tragen\n1. von nicht fahrzeugf\u00fchrendem Personal in \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln einschlie\u00dflich der Bahnh\u00f6fe, Flugh\u00e4fen und F\u00e4hrterminals sowie sonstiger Fahrzeuge mit wechselnden Fahrg\u00e4sten,\n2. in sonstigen Fahrzeugen von nicht fahrzeugf\u00fchrenden Personen, sofern die Nutzung des Fahrzeugs nicht ausschlie\u00dflich mit dem engsten Angeh\u00f6rigenkreis erfolgt,\n3. in Aufz\u00fcgen.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "10", "sectionTitle": "Verhalten im \u00f6ffentlichen Raum", "text": "\n\n(1)\n Der Verzehr von alkoholischen Getr\u00e4nken ist in Gr\u00fcnanlagen im Sinne des\n Gr\u00fcnanlagengesetzes vom 24. November 1997 (GVBl. S. 612), das \nzuletzt durch \u00a7 15 Absatz 1 des Gesetzes vom 29. September \n2004 (GVBl. S. 424) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden \nFassung untersagt.\n\n(2) Eine FFP2-Maske ist in geschlossenen R\u00e4umen\n zu tragen von Fahrg\u00e4sten bei der Benutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel \neinschlie\u00dflich der Bahnh\u00f6fe, Flugh\u00e4fen und F\u00e4hrterminals sowie sonstiger\n Fahrzeuge mit wechselnden Fahrg\u00e4sten.\n\n(3) Eine medizinische Gesichtsmaske ist zu tragen\n1.\n von nicht fahrzeugf\u00fchrendem Personal in \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln \neinschlie\u00dflich der Bahnh\u00f6fe, Flugh\u00e4fen und F\u00e4hrterminals sowie sonstiger\n Fahrzeuge mit wechselnden Fahrg\u00e4sten,\n2.\n in sonstigen Fahrzeugen von nicht fahrzeugf\u00fchrenden Personen, sofern \ndie Nutzung des Fahrzeugs nicht ausschlie\u00dflich mit dem engsten \nAngeh\u00f6rigenkreis erfolgt,\n3. in Aufz\u00fcgen.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "11", "sectionTitle": "Veranstaltungen", "text": "\n\n(1) Eine Veranstaltung im Sinne dieser Verordnung ist ein zeitlich begrenztes und geplantes Ereignis mit einer definierten Zielsetzung oder Absicht, einer Programmfolge mit thematischer, inhaltlicher Bindung oder Zweckbestimmung in der abgegrenzten Verantwortung einer Veranstalterin oder eines Veranstalters, einer Person, Organisation oder Institution, an dem eine Gruppe von Menschen teilnimmt. Versammlungen im Sinne von Artikel 8 des Grundgesetzes und Artikel 26 der Verfassung von Berlin stellen keine Veranstaltung dar. F\u00fcr die in dieser Verordnung besonders geregelten Veranstaltungen und Veranstaltungsformen gelten ausschlie\u00dflich die dort jeweils genannten Vorgaben, soweit nichts anderes bestimmt ist.\n\n(2) Veranstaltungen im Freien mit mehr als 1 000 zeitgleich Anwesenden sind verboten. Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen mit mehr als 250 zeitgleich Anwesenden sind verboten.\n\n(3) Auf Veranstaltungen sind die Bestuhlung und Anordnung der Tische so vorzunehmen, dass zwischen Personen, die nicht zum engsten Angeh\u00f6rigenkreis geh\u00f6ren, ein Mindestabstand von 1,5 Metern eingehalten wird oder ein ausreichender Infektionsschutz durch andere Schutzma\u00dfnahmen oder Schutzvorrichtungen zur Verringerung der Ausbreitung \u00fcbertragungsf\u00e4higer Tr\u00f6pfchenpartikel gew\u00e4hrleistet werden kann. Bei Veranstaltungen mit mehr als 250 zeitgleich Anwesenden ist anwesenden Besucherinnen und Besuchern ein fester Platz zuzuweisen. Bei Veranstaltungen mit mehr als 20 und bis zu 250 zeitgleich Anwesenden kann auf die Zuweisung eines festen Platzes verzichtet werden, wenn alle Anwesenden negativ getestet sind. Der Mindestabstand nach Satz 1 kann unterschritten werden, sofern der Schutz vor Tr\u00f6pfcheninfektionen und Aerosolen sichergestellt ist oder alle anwesenden Besucherinnen und Besucher negativ getestet sind. F\u00fcr Verkaufsstellen und gastronomische Angebote gelten \u00a7 16 Absatz 1 und \u00a7 18 Absatz 1 entsprechend.\n\n(4) Abweichend von Absatz 2 Satz 2 k\u00f6nnen Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen mit mehr als den dort genannten zeitgleich anwesenden Personen, h\u00f6chstens jedoch mit bis zu 1 000 zeitgleich anwesenden Personen, durchgef\u00fchrt werden, sofern die Vorgaben des Hygienerahmenkonzeptes der f\u00fcr Kultur, der f\u00fcr Wirtschaft oder der f\u00fcr Sport zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung, das mindestens Vorgaben zur maschinellen Bel\u00fcftung enthalten muss, eingehalten werden.\n\n(5) Teilnehmerinnen und Teilnehmer an Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen m\u00fcssen eine FFP2-Maske tragen, sofern sie sich nicht an ihrem Platz aufhalten. Teilnehmerinnen und Teilnehmer an Veranstalten im Freien m\u00fcssen eine medizinische Gesichtsmaske tragen, sofern sie sich nicht an ihrem Platz aufhalten. Die Anwesenheit der Teilnehmerinnen und Teilnehmer ist zu dokumentieren.\n\n(6) Bestattungen und Trauerfeiern auf Friedh\u00f6fen oder bei Bestattungsunternehmen unterliegen nicht den Personenobergrenzen nach Absatz 2. Hiervon nicht erfasste Beerdigungen und Feierlichkeiten anl\u00e4sslich einer Beerdigung sowie private Veranstaltungen, insbesondere Hochzeitsfeiern, Geburtstagsfeiern, Abschlussfeiern oder Feierlichkeiten anl\u00e4sslich religi\u00f6ser Feste sind abweichend von Absatz 2 im Freien mit bis zu 100 zeitgleich anwesenden Personen und in geschlossenen R\u00e4umen mit bis zu 50 zeitgleich anwesenden Personen zul\u00e4ssig. Die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der jeweiligen Feier erforderlichen Personen sowie der Personenkreis nach \u00a7 8 Absatz 1 und Kinder unter 14 Jahren bleiben bei der Bemessung der Personenobergrenze des Satzes 2 unber\u00fccksichtigt. F\u00fcr Veranstaltungen im Familien-, Bekannten- oder Freundeskreis, die nicht unter Satz 2 fallen, gilt die Personenobergrenze nach \u00a7 9 Absatz 1 entsprechend. Absatz 5 findet nur bei mehr als 20 zeitgleich Anwesenden Anwendung.\n\n(7) In geschlossenen R\u00e4umen darf gemeinsam nur gesungen werden, wenn die in einem Hygienerahmenkonzept nach \u00a7 5 Absatz 2 oder einer auf Grund von \u00a7 39 erlassenen Rechtsverordnung der f\u00fcr Kultur zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung festgelegten Hygiene- und Infektionsschutzstandards eingehalten werden. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr das Singen im engsten Angeh\u00f6rigenkreis.\n\n(8) An Veranstaltungen im Freien mit mehr als 250 zeitgleich anwesenden Personen d\u00fcrfen nur Personen teilnehmen, die negativ getestet sind. An Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen mit mehr als 20 zeitgleich anwesenden Personen d\u00fcrfen nur Personen teilnehmen, die negativ getestet sind. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht f\u00fcr Veranstaltungen nach Absatz 6.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "11", "sectionTitle": "Veranstaltungen", "text": "\n\n(1) Eine Veranstaltung im Sinne dieser Verordnung ist ein zeitlich begrenztes und geplantes Ereignis mit einer definierten Zielsetzung oder Absicht, einer Programmfolge mit thematischer, inhaltlicher Bindung oder Zweckbestimmung in der abgegrenzten Verantwortung einer Veranstalterin oder eines Veranstalters, einer Person, Organisation oder Institution, an dem eine Gruppe von Menschen teilnimmt. Versammlungen im Sinne von Artikel 8 des Grundgesetzes und Artikel 26 der Verfassung von Berlin stellen keine Veranstaltung dar. F\u00fcr die in dieser Verordnung besonders geregelten Veranstaltungen und Veranstaltungsformen gelten ausschlie\u00dflich die dort jeweils genannten Vorgaben, soweit nichts anderes bestimmt ist.\n\n(2) Veranstaltungen im Freien mit mehr als 2 000 zeitgleich Anwesenden sind verboten. Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen mit mehr als 500 zeitgleich Anwesenden sind verboten.\n\n(3) Auf Veranstaltungen sind die Bestuhlung und Anordnung der Tische so vorzunehmen, dass zwischen Personen, die nicht zum engsten Angeh\u00f6rigenkreis geh\u00f6ren, ein Mindestabstand von 1,5 Metern eingehalten wird oder ein ausreichender Infektionsschutz durch andere Schutzma\u00dfnahmen oder Schutzvorrichtungen zur Verringerung der Ausbreitung \u00fcbertragungsf\u00e4higer Tr\u00f6pfchenpartikel gew\u00e4hrleistet werden kann. Bei Veranstaltungen mit mehr als 250 zeitgleich Anwesenden ist anwesenden Besucherinnen und Besuchern ein fester Platz zuzuweisen. Bei Veranstaltungen mit mehr als 20 und bis zu 250 zeitgleich Anwesenden kann auf die Zuweisung eines festen Platzes verzichtet werden, wenn alle Anwesenden negativ getestet sind. Der Mindestabstand nach Satz 1 kann unterschritten werden, sofern der Schutz vor Tr\u00f6pfcheninfektionen und Aerosolen sichergestellt ist oder alle anwesenden Besucherinnen und Besucher negativ getestet sind. F\u00fcr gastronomische Angebote gilt \u00a7 18 Absatz 1 entsprechend.\n\n(4) Abweichend von Absatz 2 Satz 2 k\u00f6nnen Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen mit mehr als den dort genannten zeitgleich anwesenden Personen, h\u00f6chstens jedoch mit bis zu 1 000 zeitgleich anwesenden Personen, durchgef\u00fchrt werden, sofern die Vorgaben des Hygienerahmenkonzeptes der f\u00fcr Kultur, der f\u00fcr Wirtschaft oder der f\u00fcr Sport zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung, das mindestens Vorgaben zur maschinellen Bel\u00fcftung enthalten muss, eingehalten werden.\n\n(5) Teilnehmerinnen und Teilnehmer an Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen m\u00fcssen eine FFP2-Maske tragen, sofern sie sich nicht an ihrem Platz aufhalten. Teilnehmerinnen und Teilnehmer an Veranstalten im Freien m\u00fcssen eine medizinische Gesichtsmaske tragen, sofern sie sich nicht an ihrem Platz aufhalten. Die Anwesenheit der Teilnehmerinnen und Teilnehmer ist zu dokumentieren.\n\n(6) Bestattungen und Trauerfeiern auf Friedh\u00f6fen oder bei Bestattungsunternehmen unterliegen nicht den Personenobergrenzen nach Absatz 2. Hiervon nicht erfasste Beerdigungen und Feierlichkeiten anl\u00e4sslich einer Beerdigung sowie private Veranstaltungen einschlie\u00dflich Veranstaltungen im Familien-, Bekannten- oder Freundeskreis, insbesondere Hochzeitsfeiern, Geburtstagsfeiern, Abschlussfeiern oder Feierlichkeiten anl\u00e4sslich religi\u00f6ser Feste sind abweichend von Absatz 2 im Freien mit bis zu 100 zeitgleich anwesenden Personen und in geschlossenen R\u00e4umen mit bis zu 50 zeitgleich anwesenden Personen zul\u00e4ssig. Die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der jeweiligen Feier erforderlichen Personen sowie der Personenkreis nach \u00a7 8 Absatz 1 und Kinder unter 14 Jahren bleiben bei der Bemessung der Personenobergrenze des Satzes 2 unber\u00fccksichtigt. Absatz 5 findet nur bei mehr als 20 zeitgleich Anwesenden Anwendung.\n\n(7) In geschlossenen R\u00e4umen darf gemeinsam nur gesungen werden, wenn die in einem Hygienerahmenkonzept nach \u00a7 5 Absatz 2 oder einer auf Grund von \u00a7 39 erlassenen Rechtsverordnung der f\u00fcr Kultur zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung festgelegten Hygiene- und Infektionsschutzstandards eingehalten werden. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr das Singen im engsten Angeh\u00f6rigenkreis.\n\n(8) An Veranstaltungen im Freien mit mehr als 500 zeitgleich anwesenden Personen d\u00fcrfen nur Personen teilnehmen, die negativ getestet sind. An Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen mit mehr als 20 zeitgleich anwesenden Personen d\u00fcrfen nur Personen teilnehmen, die negativ getestet sind. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht f\u00fcr Veranstaltungen nach Absatz 6.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "11", "sectionTitle": "Veranstaltungen", "text": "\n\n(1)\n Eine Veranstaltung im Sinne dieser Verordnung ist ein zeitlich \nbegrenztes und geplantes Ereignis mit einer definierten Zielsetzung oder\n Absicht, einer Programmfolge mit thematischer, inhaltlicher Bindung \noder Zweckbestimmung in der abgegrenzten Verantwortung einer \nVeranstalterin oder eines Veranstalters, einer Person, Organisation oder\n Institution, an dem eine Gruppe von Menschen teilnimmt. Versammlungen \nim Sinne von Artikel 8 des Grundgesetzes und Artikel 26 der \nVerfassung von Berlin stellen keine Veranstaltung dar. F\u00fcr die in dieser\n Verordnung besonders geregelten Veranstaltungen und \nVeranstaltungsformen gelten ausschlie\u00dflich die dort jeweils genannten \nVorgaben, soweit nichts anderes bestimmt ist.\n\n(2) Veranstaltungen \nim Freien mit mehr als 2 000 zeitgleich Anwesenden sind verboten. \nVeranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen mit mehr als 1 000 \nzeitgleich Anwesenden sind verboten.\n\n(3) Auf Veranstaltungen sind \ndie Bestuhlung und Anordnung der Tische so vorzunehmen, dass zwischen \nPersonen, die nicht zum engsten Angeh\u00f6rigenkreis geh\u00f6ren, ein \nMindestabstand von 1,5 Metern eingehalten wird oder ein ausreichender \nInfektionsschutz durch andere Schutzma\u00dfnahmen oder Schutzvorrichtungen \nzur Verringerung der Ausbreitung \u00fcbertragungsf\u00e4higer Tr\u00f6pfchenpartikel \ngew\u00e4hrleistet werden kann. Bei Veranstaltungen mit mehr als 20 \nzeitgleich Anwesenden ist anwesenden Besucherinnen und Besuchern ein \nfester Platz zuzuweisen, sofern nicht alle Anwesenden negativ getestet \nsind. Der Mindestabstand nach Satz 1 kann unterschritten werden, \nsofern der Schutz vor Tr\u00f6pfcheninfektionen und Aerosolen sichergestellt \nist oder alle anwesenden Besucherinnen und Besucher negativ getestet \nsind. F\u00fcr gastronomische Angebote gilt \u00a7 18 Absatz 1 \nentsprechend.\n\n(4) Abweichend von Absatz 2 Satz 2 k\u00f6nnen \nVeranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen mit mehr als den dort genannten \nzeitgleich anwesenden Personen, h\u00f6chstens jedoch mit bis zu 2 000 \nzeitgleich anwesenden Personen, durchgef\u00fchrt werden, sofern die Vorgaben\n des Hygienerahmenkonzeptes der f\u00fcr Kultur, der f\u00fcr Wirtschaft oder der \nf\u00fcr Sport zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung, das mindestens Vorgaben zur \nmaschinellen Bel\u00fcftung enthalten muss, eingehalten werden.\n\n(5) F\u00fcr\n Teilnehmerinnen und Teilnehmer besteht eine Maskenpflicht. \nTeilnehmerinnen und Teilnehmer an Veranstalten im Freien m\u00fcssen eine \nmedizinische Gesichtsmaske tragen, sofern sie sich nicht an ihrem Platz \naufhalten. Die Anwesenheit der Teilnehmerinnen und Teilnehmer ist zu \ndokumentieren.\n\n(6) Bestattungen und Trauerfeiern auf Friedh\u00f6fen \noder bei Bestattungsunternehmen unterliegen nicht den \nPersonenobergrenzen nach Absatz 2. Hiervon nicht erfasste \nBeerdigungen und Feierlichkeiten anl\u00e4sslich einer Beerdigung sowie \nprivate Veranstaltungen einschlie\u00dflich Veranstaltungen im Familien-, \nBekannten- oder Freundeskreis, insbesondere Hochzeitsfeiern, \nGeburtstagsfeiern, Abschlussfeiern oder Feierlichkeiten anl\u00e4sslich \nreligi\u00f6ser Feste sind abweichend von Absatz 2 im Freien mit bis zu \n100 zeitgleich anwesenden Personen und in geschlossenen R\u00e4umen mit bis \nzu 50 zeitgleich anwesenden Personen zul\u00e4ssig. Die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung \nder jeweiligen Feier erforderlichen Personen sowie der Personenkreis \nnach \u00a7 8 Absatz 1 und Kinder unter 14 Jahren bleiben bei der \nBemessung der Personenobergrenze des Satzes 2 unber\u00fccksichtigt. \nAbsatz 5 findet nur bei mehr als 20 zeitgleich Anwesenden \nAnwendung. Dieser Absatz findet keine Anwendung, wenn die jeweilige \nVeranstaltung gewerblich durchgef\u00fchrt wird.\n\n(7) In geschlossenen \nR\u00e4umen darf gemeinsam nur gesungen werden, wenn die in einem \nHygienerahmenkonzept nach \u00a7 5 Absatz 2 oder einer auf Grund \nvon \u00a7 39 erlassenen Rechtsverordnung der f\u00fcr Kultur zust\u00e4ndigen \nSenatsverwaltung festgelegten Hygiene- und Infektionsschutzstandards \neingehalten werden. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr das Singen im engsten \nAngeh\u00f6rigenkreis.\n\n(8) An Veranstaltungen im Freien mit mehr als \n750 zeitgleich anwesenden Personen d\u00fcrfen nur Personen teilnehmen, die \nnegativ getestet sind. An Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen mit \nmehr als 50 zeitgleich anwesenden Personen d\u00fcrfen nur Personen \nteilnehmen, die negativ getestet sind. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht \nf\u00fcr Veranstaltungen nach Absatz 6.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "12", "sectionTitle": "Besondere Veranstaltungen", "text": "\n\n(1) Religions- und Weltanschauungsgemeinschaften m\u00fcssen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von religi\u00f6s-kultischen Veranstaltungen im Sinne des Artikel 4 des Grundgesetzes und Artikel 29 Absatz 1 der Verfassung von Berlin ein Schutz- und Hygienekonzept etabliert haben, welches dem aktuellen Hygienerahmenkonzept der f\u00fcr Kultur zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung entspricht oder \u00fcber dessen Bestimmungen hinausgeht. Teilnehmerinnen und Teilnehmern an religi\u00f6s-kultischen Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen m\u00fcssen eine FFP2-Maske tragen, sofern sie sich nicht an ihrem Platz aufhalten.\n\n(2) F\u00fcr Veranstaltungen, einschlie\u00dflich Sitzungen, des Europ\u00e4ischen Parlaments, seiner Fraktionen und Aussch\u00fcsse, des Deutschen Bundestages, seiner Fraktionen und Aussch\u00fcsse, des Bundesrates und seiner Aussch\u00fcsse, des Abgeordnetenhauses, seiner Fraktionen und Aussch\u00fcsse, des Europ\u00e4ischen Rates, des Rates der Europ\u00e4ischen Union, der Europ\u00e4ischen Kommission, der Bundesregierung, des Senats von Berlin, des Rats der B\u00fcrgermeister und seiner Aussch\u00fcsse, des Verfassungsgerichtshofes von Berlin, der Bezirksverordnetenversammlungen, ihrer Fraktionen und Aussch\u00fcsse sowie der Auslandsvertretungen, der Organe der Rechtspflege, der Organe, Gremien und Beh\u00f6rden der Europ\u00e4ischen Union, der internationalen Organisationen, des Bundes und der L\u00e4nder und anderer Stellen und Einrichtungen, die \u00f6ffentlich-rechtliche Aufgaben wahrnehmen finden die Regelungen des \u00a7 11 Absatz 3, 5 Satz 1 und Absatz 7 Anwendung.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "12", "sectionTitle": "Besondere Veranstaltungen", "text": "\n\n(1) Religions- und Weltanschauungsgemeinschaften m\u00fcssen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von religi\u00f6s-kultischen Veranstaltungen im Sinne des Artikel 4 des Grundgesetzes und Artikel 29 Absatz 1 der Verfassung von Berlin ein Schutz- und Hygienekonzept etabliert haben, welches dem aktuellen Hygienerahmenkonzept der f\u00fcr Kultur zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung entspricht oder \u00fcber dessen Bestimmungen hinausgeht. Teilnehmerinnen und Teilnehmern an religi\u00f6s-kultischen Veranstaltungen in geschlossenen R\u00e4umen m\u00fcssen eine FFP2-Maske tragen, sofern sie sich nicht an ihrem Platz aufhalten.\n\n(2) F\u00fcr Veranstaltungen, einschlie\u00dflich Sitzungen, des Europ\u00e4ischen Parlaments, seiner Fraktionen und Aussch\u00fcsse, des Deutschen Bundestages, seiner Fraktionen und Aussch\u00fcsse, des Bundesrates und seiner Aussch\u00fcsse, des Abgeordnetenhauses, seiner Fraktionen und Aussch\u00fcsse, des Europ\u00e4ischen Rates, des Rates der Europ\u00e4ischen Union, der Europ\u00e4ischen Kommission, der Bundesregierung, des Senats von Berlin, des Rats der B\u00fcrgermeister und seiner Aussch\u00fcsse, des Verfassungsgerichtshofes von Berlin, der Bezirksverordnetenversammlungen, ihrer Fraktionen und Aussch\u00fcsse sowie der Auslandsvertretungen, der Organe der Rechtspflege, der Organe, Gremien und Beh\u00f6rden der Europ\u00e4ischen Union, der internationalen Organisationen, des Bundes und der L\u00e4nder und anderer Stellen und Einrichtungen, die \u00f6ffentlich-rechtliche Aufgaben wahrnehmen regeln die jeweiligen Institutionen die Schutz- und Hygienema\u00dfnahmen in eigener Verantwortung.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "12", "sectionTitle": "Besondere Veranstaltungen", "text": "\n\n(1)\n Religions- und Weltanschauungsgemeinschaften m\u00fcssen f\u00fcr die \nDurchf\u00fchrung von religi\u00f6s-kultischen Veranstaltungen im Sinne des \nArtikel 4 des Grundgesetzes und Artikel 29 Absatz 1 der \nVerfassung von Berlin ein Schutz- und Hygienekonzept etabliert haben, \nwelches dem aktuellen Hygienerahmenkonzept der f\u00fcr Kultur zust\u00e4ndigen \nSenatsverwaltung entspricht oder \u00fcber dessen Bestimmungen hinausgeht. \nF\u00fcr Teilnehmende an religi\u00f6s-kultischen Veranstaltungen in geschlossenen\n R\u00e4umen besteht eine Maskenpflicht.\n\n(2) F\u00fcr Veranstaltungen, \neinschlie\u00dflich Sitzungen, des Europ\u00e4ischen Parlaments, seiner Fraktionen\n und Aussch\u00fcsse, des Deutschen Bundestages, seiner Fraktionen und \nAussch\u00fcsse, des Bundesrates und seiner Aussch\u00fcsse, des \nAbgeordnetenhauses, seiner Fraktionen und Aussch\u00fcsse, des Europ\u00e4ischen \nRates, des Rates der Europ\u00e4ischen Union, der Europ\u00e4ischen Kommission, \nder Bundesregierung, des Senats von Berlin, des Rats der B\u00fcrgermeister \nund seiner Aussch\u00fcsse, des Verfassungsgerichtshofes von Berlin, der \nBezirksverordnetenversammlungen, ihrer Fraktionen und Aussch\u00fcsse sowie \nder Auslandsvertretungen, der Organe der Rechtspflege, der Organe, \nGremien und Beh\u00f6rden der Europ\u00e4ischen Union, der internationalen \nOrganisationen, des Bundes und der L\u00e4nder und anderer Stellen und \nEinrichtungen, die \u00f6ffentlich-rechtliche Aufgaben wahrnehmen regeln die \njeweiligen Institutionen die Schutz- und Hygienema\u00dfnahmen in eigener \nVerantwortung.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "13", "sectionTitle": "Parteiversammlungen", "text": "\n\nF\u00fcr\n Parteiversammlungen sowie Versammlungen von W\u00e4hlergemeinschaften die \nauf Grund des Parteiengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31.\n Januar 1994 (BGBl. I S. 149), das zuletzt durch Artikel 13 \nder Verordnung vom 19. Juni 2020 (BGBl. I S. 1328) ge\u00e4ndert worden \nist, in der jeweils geltenden Fassung oder zur Vorbereitung der \nTeilnahme an allgemeinen Wahlen durchgef\u00fchrt werden finden die \nRegelungen des \u00a7 11 Absatz 3, 5, 7 und 8 Satz 1 und 2 \nAnwendung.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "13", "sectionTitle": "Parteiversammlungen", "text": "\n\nF\u00fcr Parteiversammlungen sowie Versammlungen von W\u00e4hlergemeinschaften die auf Grund des Parteiengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 31. Januar 1994 (BGBl. I S. 149), das zuletzt durch Artikel 13 der Verordnung vom 19. Juni 2020 (BGBl. I S. 1328) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung oder zur Vorbereitung der Teilnahme an allgemeinen Wahlen durchgef\u00fchrt werden finden die Regelungen des \u00a7 11 Absatz 3, 5, 7 und 8 Satz 1 und 2 Anwendung.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "14", "sectionTitle": "Versammlungen", "text": "\n\n(1) Bei der Durchf\u00fchrung von Versammlungen im Sinne von Artikel 8 des Grundgesetzes und Artikel 26 der Verfassung von Berlin ist der Mindestabstand von 1,5 Metern zwischen den Teilnehmenden, die nicht zum engsten Angeh\u00f6rigenkreis geh\u00f6ren, stets einzuhalten. Die die Versammlung veranstaltende Person hat ein individuelles Schutz- und Hygienekonzept zu erstellen, aus dem die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung des Mindestabstands und der jeweils zu beachtenden Hygieneregeln, wie das Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske oder der Verzicht auf gemeinsame Sprechch\u00f6re durch die Teilnehmenden w\u00e4hrend der Versammlung, sowie zur Gew\u00e4hrleistung der nach der nutzbaren Fl\u00e4che des Versammlungsortes zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl bei der Durchf\u00fchrung der Versammlung hervorgehen. Die Versammlungsbeh\u00f6rde kann die Vorlage dieses Schutz- und Hygienekonzepts von der die Versammlung veranstaltenden Person verlangen und beim zust\u00e4ndigen Gesundheitsamt eine infektionsschutzrechtliche Bewertung des Konzepts einholen. Bei der Durchf\u00fchrung der Versammlungen ist die Einhaltung des Schutz- und Hygienekonzepts von der Versammlungsleitung sicherzustellen.\n\n(2) Von Teilnehmenden an Versammlungen unter freiem Himmel im Sinne von Artikel 8 des Grundgesetzes und Artikel 26 der Verfassung von Berlin ist eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen, es sei denn die Versammlung wird als Aufzug unter ausschlie\u00dflicher Nutzung von Kraftfahrzeugen durchgef\u00fchrt werden; in diesem Fall gilt \u00a7 10 Absatz 2 Nummer 2 entsprechend. \u00a7 19 Absatz 1 Nummer 1 des Versammlungsfreiheitsgesetzes Berlin vom 23. Februar 2021 (GVBl. S. 180) steht dem Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske zum Infektionsschutz nicht entgegen.\n\n(3) An Versammlungen in geschlossenen R\u00e4umen mit mehr als 20 zeitgleich anwesenden Personen d\u00fcrfen nur Personen teilnehmen, die negativ getestet sind. Teilnehmerinnen und Teilnehmer m\u00fcssen eine FFP2-Maske tragen, sofern sie sich nicht an ihrem Platz aufhalten.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "14", "sectionTitle": "Versammlungen", "text": "\n\n(1) Bei der Durchf\u00fchrung von Versammlungen im Sinne von Artikel 8 des Grundgesetzes und Artikel 26 der Verfassung von Berlin ist der Mindestabstand von 1,5 Metern zwischen den Teilnehmenden, die nicht zum engsten Angeh\u00f6rigenkreis geh\u00f6ren, stets einzuhalten. Die die Versammlung veranstaltende Person hat ein individuelles Schutz- und Hygienekonzept zu erstellen, aus dem die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung des Mindestabstands und der jeweils zu beachtenden Hygieneregeln, wie das Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske oder der Verzicht auf gemeinsame Sprechch\u00f6re durch die Teilnehmenden w\u00e4hrend der Versammlung, sowie zur Gew\u00e4hrleistung der nach der nutzbaren Fl\u00e4che des Versammlungsortes zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl bei der Durchf\u00fchrung der Versammlung hervorgehen. Die Versammlungsbeh\u00f6rde kann die Vorlage dieses Schutz- und Hygienekonzepts von der die Versammlung veranstaltenden Person verlangen und beim zust\u00e4ndigen Gesundheitsamt eine infektionsschutzrechtliche Bewertung des Konzepts einholen. Bei der Durchf\u00fchrung der Versammlungen ist die Einhaltung des Schutz- und Hygienekonzepts von der Versammlungsleitung sicherzustellen.\n\n(2) Von Teilnehmenden an Versammlungen unter freiem Himmel im Sinne von Artikel 8 des Grundgesetzes und Artikel 26 der Verfassung von Berlin ist eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen, es sei denn die Versammlung wird als Aufzug unter ausschlie\u00dflicher Nutzung von Kraftfahrzeugen durchgef\u00fchrt werden; in diesem Fall gilt \u00a7 10 Absatz 3 Nummer 2 entsprechend. \u00a7 19 Absatz 1 Nummer 1 des Versammlungsfreiheitsgesetzes Berlin vom 23. Februar 2021 (GVBl. S. 180) steht dem Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske zum Infektionsschutz nicht entgegen.\n\n(3) An Versammlungen in geschlossenen R\u00e4umen mit mehr als 20 zeitgleich anwesenden Personen d\u00fcrfen nur Personen teilnehmen, die negativ getestet sind. Teilnehmerinnen und Teilnehmer m\u00fcssen eine FFP2-Maske tragen, sofern sie sich nicht an ihrem Platz aufhalten.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "14", "sectionTitle": "Versammlungen", "text": "\n\n(1)\n Bei der Durchf\u00fchrung von Versammlungen im Sinne von Artikel 8 des \nGrundgesetzes und Artikel 26 der Verfassung von Berlin ist der \nMindestabstand von 1,5 Metern zwischen den Teilnehmenden, die nicht zum \nengsten Angeh\u00f6rigenkreis geh\u00f6ren, stets einzuhalten. Die die Versammlung\n veranstaltende Person hat ein individuelles Schutz- und Hygienekonzept \nzu erstellen, aus dem die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung des \nMindestabstands und der jeweils zu beachtenden Hygieneregeln, wie das \nTragen einer medizinischen Gesichtsmaske oder der Verzicht auf \ngemeinsame Sprechch\u00f6re durch die Teilnehmenden w\u00e4hrend der Versammlung, \nsowie zur Gew\u00e4hrleistung der nach der nutzbaren Fl\u00e4che des \nVersammlungsortes zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl bei der Durchf\u00fchrung der \nVersammlung hervorgehen. Die Versammlungsbeh\u00f6rde kann die Vorlage dieses\n Schutz- und Hygienekonzepts von der die Versammlung veranstaltenden \nPerson verlangen und beim zust\u00e4ndigen Gesundheitsamt eine \ninfektionsschutzrechtliche Bewertung des Konzepts einholen. Bei der \nDurchf\u00fchrung der Versammlungen ist die Einhaltung des Schutz- und \nHygienekonzepts von der Versammlungsleitung sicherzustellen.\n\n(2) \nF\u00fcr Teilnehmende an Versammlungen unter freiem Himmel im Sinne von \nArtikel 8 des Grundgesetzes und Artikel 26 der Verfassung von \nBerlin besteht eine Maskenpflicht. Wird die Versammlung als Aufzug unter\n ausschlie\u00dflicher Nutzung von Kraftfahrzeugen durchgef\u00fchrt, gilt \n\u00a7 10 Absatz 3 Nummer 2 entsprechend. \u00a7 19 \nAbsatz 1 Nummer 1 des Versammlungsfreiheitsgesetzes Berlin vom\n 23. Februar 2021 (GVBl. S. 180) steht dem Tragen einer \nmedizinischen Gesichtsmaske zum Infektionsschutz nicht entgegen.\n\n(3)\n An Versammlungen in geschlossenen R\u00e4umen mit mehr als 50 zeitgleich \nanwesenden Personen d\u00fcrfen nur Personen teilnehmen, die negativ getestet\n sind. F\u00fcr Teilnehmende besteht eine Maskenpflicht.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "15", "sectionTitle": "Maskenpflicht", "text": "\n\n(1)\n F\u00fcr Personal sowie Kundinnen und Kunden in Einzelhandelsgesch\u00e4ften \naller Art und Einkaufszentren (Malls), in Handwerks-, Dienstleistungs- \nund anderen Gewerbebetrieben mit Publikumsverkehr sowie f\u00fcr Personal in \nGastst\u00e4tten mit G\u00e4stekontakt und G\u00e4ste in Gastst\u00e4tten besteht eine \nMaskenpflicht.\n\n(2) F\u00fcr Personen auf M\u00e4rkten und in Warteschlangen im Freien besteht eine Maskenpflicht.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "15", "sectionTitle": "Maskenpflicht", "text": "\n\n(1) Personal in Einzelhandelsgesch\u00e4ften aller Art und Einkaufszentren (Malls), in Handwerks-, Dienstleistungs- und anderen Gewerbebetrieben mit Publikumsverkehr sowie in Gastst\u00e4tten mit G\u00e4stekontakt muss eine medizinische Gesichtsmaske tragen.\n\n(2) Kundinnen und Kunden in Einzelhandelsgesch\u00e4ften aller Art und Einkaufszentren (Malls), in Handwerks-, Dienstleistungs- und anderen Gewerbebetrieben mit Publikumsverkehr sowie G\u00e4ste in Gastst\u00e4tten, sofern sie sich nicht auf ihrem Platz aufhalten, m\u00fcssen eine FFP2-Maske tragen.\n\n(3) Personen auf M\u00e4rkten und in Warteschlangen im Freien m\u00fcssen eine medizinische Gesichtsmaske tragen.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "16", "sectionTitle": "Einzelhandel, M\u00e4rkte", "text": "\n\n(1)\n Bei der \u00d6ffnung von Verkaufsstellen im Sinne des Berliner \nLaden\u00f6ffnungsgesetzes vom 14. November 2006 (GVBl. S. 1045), das \nzuletzt durch das Gesetz vom 13. Oktober 2010 (GVBl. S. 467) \nge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, Kaufh\u00e4usern und \nEinkaufszentren (Malls) sind die Vorgaben der Zutrittssteuerung zu \nbeachten.\n\n(2) Auf Jahrm\u00e4rkten und Volksfesten besteht eine Maskenpflicht.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "16", "sectionTitle": "Einzelhandel, M\u00e4rkte", "text": "\n\n(1) Die Anwesenheit von Kundinnen und Kunden in Verkaufsstellen im Sinne des Berliner Laden\u00f6ffnungsgesetzes vom 14. November 2006 (GVBl. S. 1045), das zuletzt durch das Gesetz vom 13. Oktober 2010 (GVBl. S. 467) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung ist zu dokumentieren. Satz 2 gilt nicht f\u00fcr den Einzelhandel f\u00fcr Lebensmittel und Getr\u00e4nke, Tabakprodukte, Schreibwaren, Zeitungen, Zeitschriften, B\u00fccher und Tierbedarf, Apotheken, Einrichtungen zum Erwerb von Sanit\u00e4tsbedarf sowie von H\u00f6r- und Sehhilfen, Drogerien, Reformh\u00e4user, Tankstellen, Babyfachm\u00e4rkte, Blumengesch\u00e4fte, Gartenm\u00e4rkte, Abhol- und Lieferdienste und Wochenm\u00e4rkte, Kunst- und Gebrauchtwarenm\u00e4rkte (Flohm\u00e4rkte), Spezialm\u00e4rkte sowie gewerblichen Handwerkerbedarf und Fahrrad- und Kfz-Werkst\u00e4tten.\n\n(2) Bei der \u00d6ffnung von Verkaufsstellen, Kaufh\u00e4usern und Einkaufszentren (Malls) sind die Vorgaben der Zutrittssteuerung zu beachten.\n\n(3) Jahrm\u00e4rkte und Volksfeste sind im Freien nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 11 zul\u00e4ssig.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "16", "sectionTitle": "Einzelhandel, M\u00e4rkte", "text": "\n\n(1) Bei der \u00d6ffnung von Verkaufsstellen im Sinne des Berliner Laden\u00f6ffnungsgesetzes vom 14. November 2006 (GVBl. S. 1045), das zuletzt durch das Gesetz vom 13. Oktober 2010 (GVBl. S. 467) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, Kaufh\u00e4usern und Einkaufszentren (Malls) sind die Vorgaben der Zutrittssteuerung zu beachten.\n\n(2) Jahrm\u00e4rkte und Volksfeste sind im Freien nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 11 zul\u00e4ssig.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "17", "sectionTitle": "Dienstleistungen", "text": "\n\n(1)\n Bei der Inanspruchnahme von Dienstleistungen im Bereich der \nK\u00f6rperpflege wie Friseurbetriebe, Kosmetikstudios, Massagepraxen, \nTattoo-Studios und \u00e4hnliche Betriebe sowie Sonnenstudios ist vom \nPersonal eine medizinische Gesichtsmaske und von Kundinnen und Kunden \neine FFP2-Maske zu tragen. Dienstleistungen bei denen dies auf Grund der\n Eigenart der Behandlung nicht durchg\u00e4ngig m\u00f6glich ist, d\u00fcrfen nur von \nPersonen in Anspruch genommen werden, die negativ getestet sind.\n\n(2)\n Der Absatz 1 Satz 2 und Absatz 2 gelten nicht f\u00fcr \nmedizinisch notwendige Behandlungen, insbesondere Physio- und \nErgotherapie, Logop\u00e4die, Podologie, Fu\u00dfpflege und Behandlungen durch \nHeilpraktikerinnen und Heilpraktiker.\n\n(3) Die entgeltliche \nErbringung sexueller Dienstleistungen ohne Geschlechtsverkehr, \ninsbesondere erotische Massagen, Fesselspiele und verwandte \nSexualpraktiken sind zul\u00e4ssig; gesichtsnahe Praktiken sind nicht \nerlaubt. Die Erbringung sexueller Dienstleistungen ist nicht zul\u00e4ssig in\n Prostitutionsfahrzeugen im Sinne des Prostituiertenschutzgesetzes. Die \nOrganisation oder die Durchf\u00fchrung von Prostitutionsveranstaltungen im \nSinne des Prostituiertenschutzgesetzes sind untersagt. Das Angebot der \nDienstleistungen nach Satz 1 ist nur nach Terminvereinbarung und \nausschlie\u00dflich an einzelne Personen erlaubt. Sexuelle Dienstleistungen \nd\u00fcrfen nur von Personen in Anspruch genommen werden, die negativ \ngetestet sind. Beim Aufenthalt in Prostitutionsst\u00e4tten und bei der \nErbringung sexueller Dienstleistungen m\u00fcssen Personal und Personen, die \nsexuelle Dienstleistungen in Anspruch nehmen, eine FFP2-Maske tragen.\n\n(4)\n Die Anwesenheit von Kundinnen und Kunden, die Dienstleistungen im Sinne\n von Absatz 1 und 4 in Anspruch nehmen, ist zu dokumentieren.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "17", "sectionTitle": "Dienstleistungen", "text": "\n\n(1) Bei der Inanspruchnahme von Dienstleistungen im Bereich der K\u00f6rperpflege wie Friseurbetriebe, Kosmetikstudios, Massagepraxen, Tattoo-Studios und \u00e4hnliche Betriebe sowie Sonnenstudios ist vom Personal eine medizinische Gesichtsmaske und von Kundinnen und Kunden eine FFP2-Maske zu tragen. Dienstleistungen bei denen dies auf Grund der Eigenart der Behandlung nicht durchg\u00e4ngig m\u00f6glich ist, d\u00fcrfen nur von Personen in Anspruch genommen werden, die negativ getestet sind.\n\n(2) Zwischen den Pl\u00e4tzen f\u00fcr die Kundinnen und Kunden von Gewerben nach Absatz 1 ist ein besonderer Sicherheitsabstand von 2 Metern zu gew\u00e4hrleisten, innerhalb dessen sich keine Kundinnen und Kunden aufhalten d\u00fcrfen; wartende Kundinnen und Kunden d\u00fcrfen sich nicht innerhalb der Betriebsr\u00e4ume aufhalten.\n\n(3) Der Absatz 1 Satz 2 und Absatz 2 gelten nicht f\u00fcr medizinisch notwendige Behandlungen, insbesondere Physio- und Ergotherapie, Logop\u00e4die, Podologie, Fu\u00dfpflege und Behandlungen durch Heilpraktikerinnen und Heilpraktiker.\n\n(4) Die entgeltliche Erbringung sexueller Dienstleistungen ohne Geschlechtsverkehr, insbesondere erotische Massagen, Fesselspiele und verwandte Sexualpraktiken sind zul\u00e4ssig; gesichtsnahe Praktiken sind nicht erlaubt. Sexuelle Dienstleistungen mit Geschlechtsverkehr sind bis zum Ablauf des 30. Juni 2021 nicht zul\u00e4ssig. Der Betrieb von Prostitutionsst\u00e4tten und von Prostitutionsvermittlungen im Sinne des Prostituiertenschutzgesetzes vom 21. Oktober 2016 (BGBl. I S. 2372), das zuletzt durch Artikel 5 des Gesetzes vom 9. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 327) ge\u00e4ndert worden ist, sind bis zum Ablauf des 30. Juni 2021 nur zul\u00e4ssig, soweit sie ausschlie\u00dflich Dienstleistungen nach Satz 1 anbieten. Die Erbringung sexueller Dienstleistungen ist nicht zul\u00e4ssig in Prostitutionsfahrzeugen im Sinne des Prostituiertenschutzgesetzes. Die Organisation oder die Durchf\u00fchrung von Prostitutionsveranstaltungen im Sinne des Prostituiertenschutzgesetzes sind untersagt. Das Angebot der Dienstleistungen nach Satz 1 ist nur nach Terminvereinbarung und ausschlie\u00dflich an einzelne Personen erlaubt. Sexuelle Dienstleistungen d\u00fcrfen nur von Personen in Anspruch genommen werden, die negativ getestet sind. Beim Aufenthalt in Prostitutionsst\u00e4tten und bei der Erbringung sexueller Dienstleistungen m\u00fcssen Personal und Personen, die sexuelle Dienstleistungen in Anspruch nehmen, eine FFP2-Maske tragen.\n\n(5) Die Anwesenheit von Kundinnen und Kunden, die Dienstleistungen im Sinne von Absatz 1 und 4 in Anspruch nehmen, ist zu dokumentieren.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "18", "sectionTitle": "Gastronomie", "text": "\n\n(1) Gastst\u00e4tten im Sinne des Gastst\u00e4ttengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 20. November 1998 (BGBl. I S. 3418), das zuletzt durch Artikel 14 des Gesetzes vom 10. M\u00e4rz 2017 (BGBl. I S. 420) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung und Kantinen d\u00fcrfen f\u00fcr den Publikumsverkehr ge\u00f6ffnet werden. Sie d\u00fcrfen, soweit geschlossene R\u00e4ume betroffen sind, nur von G\u00e4sten aufgesucht werden, die negativ getestet sind; dies gilt nicht f\u00fcr die blo\u00dfe Nutzung sanit\u00e4rer Anlagen und bei Kantinen nicht f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die durch diese versorgt werden. Speisen und Getr\u00e4nke d\u00fcrfen nur am Tisch verzehrt werden.\n\n(2) Die Bestuhlung und Anordnung der Tische in Gastst\u00e4tten und Kantinen ist so vorzunehmen, dass zwischen Personen, die untereinander nicht zum engsten Angeh\u00f6rigenkreis geh\u00f6ren, ein Mindestabstand von 1,5 Metern eingehalten wird. Im Abstandsbereich d\u00fcrfen sich keine Personen aufhalten. Ein verst\u00e4rktes Reinigungs- und Desinfektionsregime ist sicherzustellen. Je Sitz- oder Tischgruppe gelten die Kontaktbeschr\u00e4nkungen gem\u00e4\u00df \u00a7 9, hierbei darf abweichend von \u00a7 1 Absatz 2 Satz 1 der Minderstabstand innerhalb der Sitz- oder Tischgruppe unterschritten werden.\n\n(3) Die \u00d6ffnung von geschlossenen R\u00e4umen von Gastst\u00e4tten nach Satz 1 ist nur zul\u00e4ssig, wenn die Vorgaben eines Hygienerahmenkonzepts nach \u00a7 5 Absatz 2 der f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung, das mindestens Vorgaben zur Bel\u00fcftung der R\u00e4ume enthalten muss, eingehalten werden. Die Anwesenheit der G\u00e4ste in Gastst\u00e4tten und Kantinen ist zu dokumentieren, soweit diese nicht ausschlie\u00dflich Speisen oder Getr\u00e4nke abholen.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "18", "sectionTitle": "Gastronomie", "text": "\n\n(1)\n Gastst\u00e4tten im Sinne des Gastst\u00e4ttengesetzes in der Fassung der \nBekanntmachung vom 20. November 1998 (BGBl. I S. 3418), das zuletzt\n durch Artikel 14 des Gesetzes vom 10. M\u00e4rz 2017 (BGBl. I \nS. 420) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung und \nKantinen d\u00fcrfen, soweit geschlossene R\u00e4ume betroffen sind, nur von \nG\u00e4sten aufgesucht werden, die negativ getestet sind; dies gilt nicht f\u00fcr\n die blo\u00dfe Nutzung sanit\u00e4rer Anlagen und bei Kantinen nicht f\u00fcr die \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die durch diese versorgt werden. \nSpeisen und Getr\u00e4nke d\u00fcrfen nur am Tisch verzehrt werden.\n\n(2) Die \nBestuhlung und Anordnung der Tische in Gastst\u00e4tten und Kantinen ist so \nvorzunehmen, dass zwischen Personen, die untereinander nicht zum engsten\n Angeh\u00f6rigenkreis geh\u00f6ren, ein Mindestabstand von 1,5 Metern eingehalten\n wird. Im Abstandsbereich d\u00fcrfen sich keine Personen aufhalten. Ein \nverst\u00e4rktes Reinigungs- und Desinfektionsregime ist sicherzustellen. Je \nSitz- oder Tischgruppe gelten die Kontaktbeschr\u00e4nkungen gem\u00e4\u00df \u00a7 9. \nAbweichend von \u00a7 1 Absatz 2 Satz 1 darf der \nMindestabstand innerhalb der Sitz- oder Tischgruppe unterschritten \nwerden\n\n(3) Die \u00d6ffnung von geschlossenen R\u00e4umen von Gastst\u00e4tten \nnach Satz 1 ist nur zul\u00e4ssig, wenn die Vorgaben eines \nHygienerahmenkonzepts nach \u00a7 5 Absatz 2 der f\u00fcr Wirtschaft \nzust\u00e4ndigen Senatsverwaltung, das mindestens Vorgaben zur Bel\u00fcftung der \nR\u00e4ume enthalten muss, eingehalten werden. Die Anwesenheit der G\u00e4ste in \nGastst\u00e4tten und Kantinen ist zu dokumentieren, soweit diese nicht \nausschlie\u00dflich Speisen oder Getr\u00e4nke abholen.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "18", "sectionTitle": "Gastronomie", "text": "\n\n(1) Gastst\u00e4tten im Sinne des Gastst\u00e4ttengesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 20. November 1998 (BGBl. I S. 3418), das zuletzt durch Artikel 14 des Gesetzes vom 10. M\u00e4rz 2017 (BGBl. I S. 420) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung und Kantinen d\u00fcrfen f\u00fcr den Publikumsverkehr ge\u00f6ffnet werden. Sie d\u00fcrfen, soweit geschlossene R\u00e4ume betroffen sind, nur von G\u00e4sten aufgesucht werden, die negativ getestet sind; dies gilt nicht f\u00fcr die blo\u00dfe Nutzung sanit\u00e4rer Anlagen und bei Kantinen nicht f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die durch diese versorgt werden. Speisen und Getr\u00e4nke d\u00fcrfen nur am Tisch verzehrt werden.\n\n(2) Die Bestuhlung und Anordnung der Tische in Gastst\u00e4tten und Kantinen ist so vorzunehmen, dass zwischen Personen, die untereinander nicht zum engsten Angeh\u00f6rigenkreis geh\u00f6ren, ein Mindestabstand von 1,5 Metern eingehalten wird. Im Abstandsbereich d\u00fcrfen sich keine Personen aufhalten. Ein verst\u00e4rktes Reinigungs- und Desinfektionsregime ist sicherzustellen. Je Sitz- oder Tischgruppe gelten die Kontaktbeschr\u00e4nkungen gem\u00e4\u00df \u00a7 9. Abweichend von \u00a7 1 Absatz 2 Satz 1 darf der Mindestabstand innerhalb der Sitz- oder Tischgruppe unterschritten werden\n\n(3) Die \u00d6ffnung von geschlossenen R\u00e4umen von Gastst\u00e4tten nach Satz 1 ist nur zul\u00e4ssig, wenn die Vorgaben eines Hygienerahmenkonzepts nach \u00a7 5 Absatz 2 der f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung, das mindestens Vorgaben zur Bel\u00fcftung der R\u00e4ume enthalten muss, eingehalten werden. Die Anwesenheit der G\u00e4ste in Gastst\u00e4tten und Kantinen ist zu dokumentieren, soweit diese nicht ausschlie\u00dflich Speisen oder Getr\u00e4nke abholen.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "19", "sectionTitle": "Touristische Angebote, Beherbergung", "text": "\n\n(1)\n An Ausflugsfahrten im Sinne des \u00a7 48 des \nPersonenbef\u00f6rderungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 8. \nAugust 1990 (BGBl. I S. 1690), das zuletzt durch Artikel 1 des\n Gesetzes vom 16. April 2021 (BGBl. I S. 822) ge\u00e4ndert worden ist, \nin der jeweils geltenden Fassung, Stadtrundfahrten, Schiffsausfl\u00fcgen und\n vergleichbaren Angeboten zu touristischen Zwecken d\u00fcrfen, soweit \ngeschlossene R\u00e4ume betroffen sind, nur Personen teilnehmen, die negativ \ngetestet sind. Die Pflicht nach \u00a7 15 Absatz 2 f\u00fcr Kundinnen \nund Kunden gilt nur, sofern sich diese nicht an ihrem Platz aufhalten.\n\n(2)\n \u00dcbernachtungen in Hotels, Beherbergungsbetrieben, Ferienwohnungen und \n\u00e4hnlichen Einrichtungen d\u00fcrfen von den Betreiberinnen und Betreibern \nangeboten werden, wenn die Vorgaben eines Hygienerahmenkonzepts nach \n\u00a7 5 Absatz 2 der f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung, \ndas mindestens Vorgaben zur Bel\u00fcftung der R\u00e4ume enthalten muss, \neingehalten werden. Abweichend von \u00a7 18 Absatz 1 ist die \nBewirtung von beherbergten Personen zul\u00e4ssig, ohne dass diese negativ \ngetestet sind.\n\n(3) Die Anwesenheit der Teilnehmenden bei Angeboten\n nach Absatz 1 und G\u00e4sten in Einrichtungen nach Absatz 2 ist \nzu dokumentieren.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "19", "sectionTitle": "Touristische Angebote, Beherbergung", "text": "\n\n(1) An Ausflugsfahrten im Sinne des \u00a7 48 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 8. August 1990 (BGBl. I S. 1690), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 16. April 2021 (BGBl. I S. 822) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung, Stadtrundfahrten, Schiffsausfl\u00fcgen und vergleichbaren Angeboten zu touristischen Zwecken d\u00fcrfen nach vorheriger Terminbuchung f\u00fcr einen fest begrenzten Zeitraum Personen teilnehmen, die negativ getestet sind. Die Pflicht nach \u00a7 15 Absatz 2 f\u00fcr Kundinnen und Kunden gilt nur, sofern sich diese nicht an ihrem Platz aufhalten.\n\n(2) \u00dcbernachtungen in Hotels, Beherbergungsbetrieben, Ferienwohnungen und \u00e4hnlichen Einrichtungen d\u00fcrfen von den Betreiberinnen und Betreibern angeboten werden, wenn die Vorgaben eines Hygienerahmenkonzepts nach \u00a7 5 Absatz 2 der f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung, das mindestens Vorgaben zur Bel\u00fcftung der R\u00e4ume enthalten muss, eingehalten werden. Abweichend von \u00a7 18 Absatz 1 ist die Bewirtung von beherbergten Personen zul\u00e4ssig, ohne dass diese negativ getestet sind.\n\n(3) Die Anwesenheit der Teilnehmenden bei Angeboten nach Absatz 1 und G\u00e4sten in Einrichtungen nach Absatz 2 ist zu dokumentieren.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "20", "sectionTitle": "Bundesrechtliche Vorgaben", "text": "\n\nDie\n Regelungen dieses Teils erg\u00e4nzen die bundesrechtlichen Vorgaben zum \nArbeitsschutz und zum Infektionsschutz in der Arbeitswelt.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "20", "sectionTitle": "Bundesrechtliche Vorgaben", "text": "\n\nDie Regelungen dieses Teils erg\u00e4nzen die bundesrechtlichen Vorgaben zum Arbeitsschutz und zum Infektionsschutz in der Arbeitswelt.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "21", "sectionTitle": "Home-Office und Maskenpflicht", "text": "\n\n(1) Gewerbliche und \u00f6ffentliche Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber haben daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass im Falle von B\u00fcroarbeitspl\u00e4tzen h\u00f6chstens 50 Prozent der eingerichteten B\u00fcroarbeitspl\u00e4tze in einer Arbeitsst\u00e4tte gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Absatz 1 der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung vom 12. August 2004 (BGBl. I S. 2179), die zuletzt durch Artikel 4 des Gesetzes vom 22. Dezember 2020 (BGBl. I S. 3334) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung zeitgleich genutzt werden. Die Pflicht nach Satz 1 entf\u00e4llt mit Ablauf des 30. Juni 2021.\n\n(2) Ausgenommen von Absatz 1 sind B\u00fcroarbeitspl\u00e4tze, die aus Gr\u00fcnden des mit der T\u00e4tigkeit verbundenen Kunden- oder Patientenkontaktes, der Entgegennahme von Notrufen oder St\u00f6rf\u00e4llen, zur \u00dcberwachung betrieblicher Anlagen, f\u00fcr das Funktionieren der Rechtspflege, des Justizvollzugs, der Kernaufgaben \u00f6ffentlicher Verwaltung sowie f\u00fcr die Berufsausbildung nach \u00a7 1 des Berufsbildungsgesetzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 4. Mai 2020 (BGBl. I S. 920), das durch Artikel 16 des Gesetzes vom 28. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 591) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung eine Pr\u00e4senz in der Arbeitsst\u00e4tte zwingend erfordern.\n\n(3) In B\u00fcro- und Verwaltungsgeb\u00e4uden m\u00fcssen Besch\u00e4ftigte eine medizinische Gesichtsmaske und Besucherinnen und Besucher eine FFP2-Maske tragen, es sei denn, sie halten sich an einem festen Platz auf oder k\u00f6nnen den Mindestabstand von 1,5 Metern einhalten.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "21", "sectionTitle": "Maskenpflicht in B\u00fcro- und Verwaltungsgeb\u00e4uden", "text": "\n\nIn\n B\u00fcro- und Verwaltungsgeb\u00e4uden besteht f\u00fcr Besch\u00e4ftigte sowie \nBesucherinnen und Besucher eine Maskenpflicht, es sei denn sie halten \nsich an einem festen Platz auf oder k\u00f6nnen den Mindestabstand von 1,5 \nMetern einhalten.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "22", "sectionTitle": "Testangebotspflicht", "text": "\n\n(1)\n Private und \u00f6ffentliche Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber, \neinschlie\u00dflich der Justiz, sind verpflichtet, ihren Mitarbeiterinnen und\n Mitarbeitern, die ihre Arbeit mindestens zum Teil an ihrem Arbeitsplatz\n in Pr\u00e4senz verrichten, zweimal pro Woche ein Angebot \u00fcber eine \nkostenlose Testung in Bezug auf eine Infektion mit dem Coronavirus \nSARS-CoV-2 mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests zu \nunterbreiten und diese Testungen zu organisieren. Die Pflicht nach \nSatz 1 kann dadurch erf\u00fcllt werden, dass den Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests zur Selbstanwendung zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden. Die Inanspruchnahme der B\u00fcrgertestung nach \n\u00a7 4a der Coronavirus-Testverordnung vom 8. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT \n09.03.2021 V 1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 4. Mai 2021\n (BAnz AT 04.05.2021 V1) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden \nFassung durch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter befreit nicht von der\n Pflicht nach Satz 1. Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber sind \nvorbehaltlich des Satzes 5 verpflichtet, auf Wunsch eine Bescheinigung \n\u00fcber das Testergebnis auszustellen oder ausstellen zu lassen. Eine \nBescheinigung \u00fcber das Ergebnis eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests \nzur Selbstanwendung wird nur ausgestellt, wenn diese unter Aufsicht \ndurchgef\u00fchrt wird, \u00a7 6 Absatz 2 gilt entsprechend.\n\n(2) \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die in der Regel im Rahmen ihrer \nT\u00e4tigkeit k\u00f6rperlichen Kontakt zu Kundinnen und Kunden oder sonstigen \nDritten haben, sind verpflichtet, das Angebot nach Absatz 1 \nwahrzunehmen; diese Pflicht kann mittels Point-of-Care \n(PoC)-Antigen-Tests zur Selbstanwendung nur erf\u00fcllt werden, soweit die \nAnwendung unter Aufsicht erfolgt.\n\n(3) Selbstst\u00e4ndige, die im \nRahmen ihrer T\u00e4tigkeit k\u00f6rperlichen Kontakt zu Kundinnen und Kunden oder\n sonstigen Dritten haben, sind verpflichtet, zweimal pro Woche, eine \nTestung in Bezug auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 \nmittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests vornehmen zu lassen und \ndie ihnen ausgestellten Nachweise \u00fcber die Testungen f\u00fcr die Dauer von \nvier Wochen aufzubewahren und den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zur Kontrolle der\n vorstehenden Verpflichtungen auf Verlangen zug\u00e4nglich zu machen.\n\n(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten nur, soweit ausreichend Tests zur Verf\u00fcgung stehen und deren Beschaffung zumutbar ist.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "22", "sectionTitle": "Testangebotspflicht", "text": "\n\n(1) Private und \u00f6ffentliche Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber, einschlie\u00dflich der Justiz, sind verpflichtet, ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die ihre Arbeit mindestens zum Teil an ihrem Arbeitsplatz in Pr\u00e4senz verrichten, zweimal pro Woche ein Angebot \u00fcber eine kostenlose Testung in Bezug auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests zu unterbreiten und diese Testungen zu organisieren. Die Pflicht nach Satz 1 kann dadurch erf\u00fcllt werden, dass den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests zur Selbstanwendung zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Die Inanspruchnahme der B\u00fcrgertestung nach \u00a7 4a der Coronavirus-Testverordnung vom 8. M\u00e4rz 2021 (BAnz AT 09.03.2021 V 1), die durch Artikel 1 der Verordnung vom 4. Mai 2021 (BAnz AT 04.05.2021 V1) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung durch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter befreit nicht von der Pflicht nach Satz 1. Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber sind vorbehaltlich des Satzes 5 verpflichtet, auf Wunsch eine Bescheinigung \u00fcber das Testergebnis auszustellen oder ausstellen zu lassen. Eine Bescheinigung \u00fcber das Ergebnis eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests zur Selbstanwendung wird nur ausgestellt, wenn diese unter Aufsicht durchgef\u00fchrt wird, \u00a7 6 Absatz 2 gilt entsprechend.\n\n(2) Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die in der Regel im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit k\u00f6rperlichen Kontakt zu Kundinnen und Kunden oder sonstigen Dritten haben, sind verpflichtet, das Angebot nach Absatz 1 wahrzunehmen; diese Pflicht kann mittels Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests zur Selbstanwendung nur erf\u00fcllt werden, soweit die Anwendung unter Aufsicht erfolgt.\n\n(3) Selbstst\u00e4ndige, die im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit k\u00f6rperlichen Kontakt zu Kundinnen und Kunden oder sonstigen Dritten haben, sind verpflichtet, zweimal pro Woche, eine Testung in Bezug auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 mittels eines Point-of-Care (PoC)-Antigen-Tests vornehmen zu lassen und die ihnen ausgestellten Nachweise \u00fcber die Testungen f\u00fcr die Dauer von vier Wochen aufzubewahren und den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zur Kontrolle der vorstehenden Verpflichtungen auf Verlangen zug\u00e4nglich zu machen.\n\n(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten nur, soweit ausreichend Tests zur Verf\u00fcgung stehen und deren Beschaffung zumutbar ist.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "23", "sectionTitle": "Besondere Veranstaltungen", "text": "\n\nF\u00fcr folgende Veranstaltungen finden die Regelungen des \u00a7 11 Absatz 3, 5, 7 und 8 Satz 1 und 2 Anwendung:\n1. Veranstaltungen nach \u00a7 17 Betriebsverfassungsgesetzes in Absatz 2 des  der Fassung der Bekanntmachung vom 25. September 2001 (BGBl. I S. 2518), das zuletzt durch Artikel 6 des Gesetzes vom 20. Mai 2020 (BGBl. I S. 1044) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung und\n2. Sitzungen des Betriebsrates, des Gesamtbetriebsrates und des Konzernbetriebsrates nach dem Betriebsverfassungsgesetz sowie des Personalrats, des Gesamtpersonalrats und des Hauptpersonalrats nach dem Personalvertretungsgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 14. Juli 1994 (GVBl. S. 337; 1995 S. 24), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 6. April 2021 (GVBl. S. 362) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "23", "sectionTitle": "Besondere Veranstaltungen", "text": "\n\nF\u00fcr folgende Veranstaltungen finden die Regelungen des \u00a7 11 Absatz 3, 5, 7 und 8 Satz 1 und 2 Anwendung:\n1.\n Veranstaltungen nach \u00a7 17 Betriebsverfassungsgesetzes in \nAbsatz 2 des  der Fassung der Bekanntmachung vom 25. September 2001\n (BGBl. I S. 2518), das zuletzt durch Artikel 6 des Gesetzes \nvom 20. Mai 2020 (BGBl. I S. 1044) ge\u00e4ndert worden ist, in der \njeweils geltenden Fassung und\n2.\n Sitzungen des Betriebsrates, des Gesamtbetriebsrates und des \nKonzernbetriebsrates nach dem Betriebsverfassungsgesetz sowie des \nPersonalrats, des Gesamtpersonalrats und des Hauptpersonalrats nach dem \nPersonalvertretungsgesetz in der Fassung der Bekanntmachung vom 14. Juli\n 1994 (GVBl. S. 337; 1995 S. 24), das zuletzt durch \nArtikel 1 des Gesetzes vom 6. April 2021 (GVBl. S. 362) \nge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "24", "sectionTitle": "Kindertagesf\u00f6rderung", "text": "\n\nIn\n den Einrichtungen der Kindertagesf\u00f6rderung findet ein Regelbetrieb \nunter Beachtung der aus der Covid-19 Pandemie resultierenden \nErfordernisse statt. Die f\u00fcr Jugend und Familie zust\u00e4ndige \nSenatsverwaltung kann unter Beachtung der Infektionslage N\u00e4heres, auch \nbezogen auf anderer Bereiche der Kinder- und Jugendhilfe, insbesondere \nzu den im Rahmen der Gestaltung des Angebotes zu beachtenden \nHygienevorgaben bestimmen.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "24", "sectionTitle": "Kindertagesf\u00f6rderung", "text": "\n\nIn den Einrichtungen der Kindertagesf\u00f6rderung endet ab dem 21. Juni 2021 der eingeschr\u00e4nkte Regelbetrieb und es findet ein Regelbetrieb unter Beachtung der aus der Covid-19 Pandemie resultierenden Erfordernisse statt. Die f\u00fcr Jugend und Familie zust\u00e4ndige Senatsverwaltung kann unter Beachtung der Infektionslage N\u00e4heres, auch bezogen auf anderer Bereiche der Kinder- und Jugendhilfe, insbesondere zu den im Rahmen der Gestaltung des Angebotes zu beachtenden Hygienevorgaben bestimmen.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "25", "sectionTitle": "Schulen", "text": "\n\nDie Vorgaben zum Betrieb der \u00f6ffentlichen Schulen und Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft einschlie\u00dflich des Zweiten Bildungsweges und der Angebote der au\u00dferunterrichtlichen und erg\u00e4nzenden F\u00f6rderung und Betreuung bestimmt die f\u00fcr Bildung zust\u00e4ndige Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach \u00a7 39.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "25", "sectionTitle": "Schulen", "text": "\n\nDie\n Vorgaben zum Betrieb der \u00f6ffentlichen Schulen und Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft einschlie\u00dflich des Zweiten Bildungsweges und der Angebote \nder au\u00dferunterrichtlichen und erg\u00e4nzenden F\u00f6rderung und Betreuung \nbestimmt die f\u00fcr Bildung zust\u00e4ndige Senatsverwaltung durch \nRechtsverordnung nach \u00a7 39.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "26", "sectionTitle": "Hochschulen", "text": "\n\n(1)\n Staatliche, private und konfessionelle Hochschulen f\u00fchren ihren \nLehrbetrieb im Sommersemester 2021 grunds\u00e4tzlich mit Online-Formaten und\n nicht im Pr\u00e4senzlehrbetrieb. Lehrveranstaltungen, Praxisformate und \nPr\u00fcfungen d\u00fcrfen unter Beachtung der grunds\u00e4tzlichen Pflichten, der \nSchutz- und Hygieneregeln nach Teil 1 sowie der jeweils in den \nHochschulen geltenden besonderen Bestimmungen in Pr\u00e4senzform \ndurchgef\u00fchrt werden. Die Hochschulen regeln im Rahmen ihrer Schutz- und \nHygienekonzepte die Testung von Studierenden in Bezug auf eine Infektion\n mit dem Coronavirus SARS-CoV-2, soweit Studierende an den Hochschulen \npr\u00e4sent sind, insbesondere f\u00fcr Teilnehmende an Lehrveranstaltungen, \nPraxisformaten und Pr\u00e4senzpr\u00fcfungen. An Lehrveranstaltungen, \nPraxisformaten und Pr\u00fcfungen in Pr\u00e4senzform d\u00fcrfen nur Studierende \nteilnehmen, die mindestens zweimal w\u00f6chentlich ein negatives \nTestergebnis nachweisen, soweit sie an mehreren Tagen der Woche an \nPr\u00e4senzformaten oder Pr\u00e4senzpr\u00fcfungen teilnehmen; die Teilnahme an \nlediglich einer Pr\u00e4senzveranstaltung in der Woche erfordert lediglich \nden Nachweis eines negativen Testergebnisses. In Pr\u00e4senzform \ndurchgef\u00fchrt werden insbesondere\n1. Praxisformate, die spezielle Labor- und Arbeitsr\u00e4ume an den Hochschulen erfordern,\n2. praktischer Unterricht in medizinisch-klinischen Studieng\u00e4ngen,\n3. k\u00fcnstlerischer Unterricht,\n4. sportpraktische \u00dcbungen,\n5. Pr\u00e4senzformate zur Einf\u00fchrung von Studienanf\u00e4ngerinnen und Studienanf\u00e4ngern sowie\n6. Lehrveranstaltungen, Praxisformate und Pr\u00fcfungen, die pandemiebedingt nicht oder nicht wie geplant durchgef\u00fchrt werden konnten.\n\nIn\n Lehrveranstaltungen und Praxisformaten in Pr\u00e4senzform nach Satz 5 \nrichtet sich die maximale Anzahl von teilnehmenden Studierenden nach den\n Hygienekonzepten der Hochschulen. Die Anwesenheit von Studierenden und \nLehrenden bei Pr\u00e4senzveranstaltungen ist zu dokumentieren.\n\n(2) \nHochschulbibliotheken d\u00fcrfen Arbeitspl\u00e4tze und PC-Pools nur f\u00fcr Personen\n \u00f6ffnen, die negativ getestet sind, sofern ein Einlass nur nach \nvorheriger Terminbuchung erfolgt.\n\n(3) In geschlossenen R\u00e4umen der Hochschulen und Hochschulbibliotheken besteht eine Maskenpflicht.\n\n(4) F\u00fcr Mensen des Studierendenwerkes gelten die Regelungen f\u00fcr Gastronomie und Kantinen nach \u00a7 18 entsprechend.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "26", "sectionTitle": "Hochschulen", "text": "\n\n(1) Staatliche, private und konfessionelle Hochschulen einschlie\u00dflich ihrer Einrichtungen d\u00fcrfen nicht f\u00fcr den Publikumsverkehr ge\u00f6ffnet werden. Die Hochschulen f\u00fchren ihren Lehrbetrieb im Sommersemester 2021 grunds\u00e4tzlich mit Online-Formaten und nicht im Pr\u00e4senzlehrbetrieb. Lehrveranstaltungen, Praxisformate und Pr\u00fcfungen d\u00fcrfen unter Beachtung der grunds\u00e4tzlichen Pflichten, der Schutz- und Hygieneregeln nach Teil 1 sowie der jeweils in den Hochschulen geltenden besonderen Bestimmungen in Pr\u00e4senzform durchgef\u00fchrt werden. Die Hochschulen regeln im Rahmen ihrer Schutz- und Hygienekonzepte die Testung von Studierenden in Bezug auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2, soweit Studierende an den Hochschulen pr\u00e4sent sind, insbesondere f\u00fcr Teilnehmende an Lehrveranstaltungen, Praxisformaten und Pr\u00e4senzpr\u00fcfungen. An Lehrveranstaltungen, Praxisformaten und Pr\u00fcfungen in Pr\u00e4senzform d\u00fcrfen nur Studierende teilnehmen, die mindestens zweimal w\u00f6chentlich ein negatives Testergebnis nachweisen, soweit sie an mehreren Tagen der Woche an Pr\u00e4senzformaten oder Pr\u00e4senzpr\u00fcfungen teilnehmen; die Teilnahme an lediglich einer Pr\u00e4senzveranstaltung in der Woche erfordert lediglich den Nachweis eines negativen Testergebnisses. In Pr\u00e4senzform durchgef\u00fchrt werden insbesondere\n1. Praxisformate, die spezielle Labor- und Arbeitsr\u00e4ume an den Hochschulen erfordern,\n2. praktischer Unterricht in medizinisch-klinischen Studieng\u00e4ngen,\n3. k\u00fcnstlerischer Unterricht,\n4. sportpraktische \u00dcbungen,\n5. Pr\u00e4senzformate zur Einf\u00fchrung von Studienanf\u00e4ngerinnen und Studienanf\u00e4ngern sowie\n6. Lehrveranstaltungen, Praxisformate und Pr\u00fcfungen, die pandemiebedingt nicht oder nicht wie geplant durchgef\u00fchrt werden konnten.\n\nIn Lehrveranstaltungen und Praxisformaten in Pr\u00e4senzform nach Satz 6 richtet sich die maximale Anzahl von teilnehmenden Studierenden nach den Hygienekonzepten der Hochschulen. Die Anwesenheit von Studierenden und Lehrenden bei Pr\u00e4senzveranstaltungen ist zu dokumentieren. In begr\u00fcndeten F\u00e4llen k\u00f6nnen die Hochschulen Personen abweichend von Satz 1 begrenzten Zutritt gestatten. Satz 1 gilt nicht f\u00fcr den Botanischen Garten.\n\n(2) Hochschulbibliotheken d\u00fcrfen Leihbetrieb und Online-Dienste anbieten sowie Arbeitspl\u00e4tze und PC-Pools f\u00fcr Personen \u00f6ffnen, die negativ getestet sind, sofern ein Einlass nur nach vorheriger Terminbuchung erfolgt.\n\n(3) In geschlossenen R\u00e4umen der Hochschulen und Hochschulbibliotheken ist eine FFP2-Maske zu tragen.\n\n(4) F\u00fcr Mensen des Studierendenwerkes gelten die Regelungen f\u00fcr Gastronomie und Kantinen nach \u00a7 18 entsprechend.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "26", "sectionTitle": "Hochschulen", "text": "\n\n(1) Staatliche, private und konfessionelle Hochschulen einschlie\u00dflich ihrer Einrichtungen d\u00fcrfen f\u00fcr den Publikumsverkehr ge\u00f6ffnet werden. Die Hochschulen f\u00fchren ihren Lehrbetrieb im Sommersemester 2021 grunds\u00e4tzlich mit Online-Formaten und nicht im Pr\u00e4senzlehrbetrieb. Lehrveranstaltungen, Praxisformate und Pr\u00fcfungen d\u00fcrfen unter Beachtung der grunds\u00e4tzlichen Pflichten, der Schutz- und Hygieneregeln nach Teil 1 sowie der jeweils in den Hochschulen geltenden besonderen Bestimmungen in Pr\u00e4senzform durchgef\u00fchrt werden. Die Hochschulen regeln im Rahmen ihrer Schutz- und Hygienekonzepte die Testung von Studierenden in Bezug auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2, soweit Studierende an den Hochschulen pr\u00e4sent sind, insbesondere f\u00fcr Teilnehmende an Lehrveranstaltungen, Praxisformaten und Pr\u00e4senzpr\u00fcfungen. An Lehrveranstaltungen, Praxisformaten und Pr\u00fcfungen in Pr\u00e4senzform d\u00fcrfen nur Studierende teilnehmen, die mindestens zweimal w\u00f6chentlich ein negatives Testergebnis nachweisen, soweit sie an mehreren Tagen der Woche an Pr\u00e4senzformaten oder Pr\u00e4senzpr\u00fcfungen teilnehmen; die Teilnahme an lediglich einer Pr\u00e4senzveranstaltung in der Woche erfordert lediglich den Nachweis eines negativen Testergebnisses. In Pr\u00e4senzform durchgef\u00fchrt werden insbesondere\n1. Praxisformate, die spezielle Labor- und Arbeitsr\u00e4ume an den Hochschulen erfordern,\n2. praktischer Unterricht in medizinisch-klinischen Studieng\u00e4ngen,\n3. k\u00fcnstlerischer Unterricht,\n4. sportpraktische \u00dcbungen,\n5. Pr\u00e4senzformate zur Einf\u00fchrung von Studienanf\u00e4ngerinnen und Studienanf\u00e4ngern sowie\n6. Lehrveranstaltungen, Praxisformate und Pr\u00fcfungen, die pandemiebedingt nicht oder nicht wie geplant durchgef\u00fchrt werden konnten.\n\nIn Lehrveranstaltungen und Praxisformaten in Pr\u00e4senzform nach Satz 6 richtet sich die maximale Anzahl von teilnehmenden Studierenden nach den Hygienekonzepten der Hochschulen. Die Anwesenheit von Studierenden und Lehrenden bei Pr\u00e4senzveranstaltungen ist zu dokumentieren.\n\n(2) Hochschulbibliotheken d\u00fcrfen Leihbetrieb und Online-Dienste anbieten sowie Arbeitspl\u00e4tze und PC-Pools f\u00fcr Personen \u00f6ffnen, die negativ getestet sind, sofern ein Einlass nur nach vorheriger Terminbuchung erfolgt.\n\n(3) In geschlossenen R\u00e4umen der Hochschulen und Hochschulbibliotheken ist eine FFP2-Maske zu tragen.\n\n(4) F\u00fcr Mensen des Studierendenwerkes gelten die Regelungen f\u00fcr Gastronomie und Kantinen nach \u00a7 18 entsprechend.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "27", "sectionTitle": "Weitere Bildungseinrichtungen", "text": "\n\n(1)\n An Volkshochschulen sowie weiteren Einrichtungen der allgemeinen \nErwachsenenbildung, Musikschulen, Jugendkunstschulen, \nJugendverkehrsschulen, Gartenarbeitsschulen sowie freien Einrichtungen \nim Sinne des Schulgesetzes und \u00e4hnlichen Bildungseinrichtungen ist in \ngeschlossenen R\u00e4umen eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen. Die \nPflicht zum Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske besteht nicht, \nsoweit sich die Teilnehmenden an dem ihnen zugewiesenen festen Platz \naufhalten und f\u00fcr alle Pl\u00e4tze die Einhaltung des Mindestabstands \nsichergestellt ist.\n\n(2) Im Lehr-, Betreuungs- und Pr\u00fcfungsbetrieb \nt\u00e4tige Personen in den in Absatz 1 genannten Einrichtungen haben \nzweimal w\u00f6chentlich ein negatives Testergebnis nachzuweisen, erfolgt die\n T\u00e4tigkeit lediglich an einem Tag der Woche, ist lediglich ein negatives\n Testergebnis am Tag der T\u00e4tigkeit nachzuweisen. F\u00fcr die Teilnahme am \nLehr-, Betreuungs- und Pr\u00fcfungsbetrieb nach Absatz 1 findet \n\u00a7 11 Absatz 8 mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, dass, sofern die \nTeilnahme am Lehr-, Betreuungs- und Pr\u00fcfungsbetrieb mehr als zweimal die\n Woche erfolgt, lediglich zwei negative Testergebnisse an nicht \naufeinanderfolgenden Tagen nachzuweisen sind. Eine Testverpflichtung \nentf\u00e4llt f\u00fcr Teilnehmerinnen und Teilnehmer, die im Rahmen des \nSchulbesuchs regelm\u00e4\u00dfig getestet werden sowie f\u00fcr alle Angebote im \nFreien.\n\n(3) Dar\u00fcber hinaus gilt, dass Angebote an den in \nAbsatz 1 genannten Bildungseinrichtungen, bei denen es zu \nsportlicher Bet\u00e4tigung, k\u00f6rperlich anstrengender Bewegung und direktem \nK\u00f6rperkontakt kommt, nur unter Beachtung der Regelungen der \u00a7\u00a7 30 \nbis 32 zul\u00e4ssig sind.\n\n(4) Fahrschulen, Bootsschulen, Flugschulen \nund \u00e4hnliche Einrichtungen d\u00fcrfen nur von Kundinnen und Kunden \naufgesucht werden, die negativ getestet sind.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "27", "sectionTitle": "Weitere Bildungseinrichtungen", "text": "\n\n(1) An Volkshochschulen sowie weiteren Einrichtungen der allgemeinen Erwachsenenbildung, Musikschulen, Jugendkunstschulen, Jugendverkehrsschulen, Gartenarbeitsschulen sowie freien Einrichtungen im Sinne des Schulgesetzes und \u00e4hnlichen Bildungseinrichtungen darf Lehr-, Betreuungs- und Pr\u00fcfungsbetrieb in Pr\u00e4senz stattfinden, gleiches gilt f\u00fcr Angebote der kulturellen sowie historisch-politischen Bildung in Kultureinrichtungen. In den in Satz 1 genannten Einrichtungen ist in geschlossenen R\u00e4umen eine FFP2-Maske zu tragen.\n\n(2) Im Lehr-, Betreuungs- und Pr\u00fcfungsbetrieb t\u00e4tige Personen in den in Absatz 1 genannten Einrichtungen haben zweimal w\u00f6chentlich ein negatives Testergebnis nachzuweisen, erfolgt die T\u00e4tigkeit lediglich an einem Tag der Woche, ist lediglich ein negatives Testergebnis am Tag der T\u00e4tigkeit nachzuweisen. F\u00fcr die Teilnahme am Lehr-, Betreuungs- und Pr\u00fcfungsbetrieb nach Absatz 1 findet \u00a7 11 mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, dass abweichend von \u00a7 11 Absatz 8 eine Testpflicht besteht, wenn mehr als zehn Personen zeitgleich anwesend sind und, sofern die Teilnahme am Lehr-, Betreuungs- und Pr\u00fcfungsbetrieb mehr als zweimal die Woche erfolgt, lediglich zwei negative Testergebnisse an nicht aufeinanderfolgenden Tagen nachzuweisen sind. Eine Testverpflichtung entf\u00e4llt f\u00fcr Teilnehmerinnen und Teilnehmer, die einen Nachweis \u00fcber eine Testung im Rahmen des Schulbesuchs vorlegen.\n\n(3) Dar\u00fcber hinaus gilt, dass Angebote an den in Absatz 1 genannten Bildungseinrichtungen, bei denen es zu sportlicher Bet\u00e4tigung, k\u00f6rperlich anstrengender Bewegung und direktem K\u00f6rperkontakt kommt, nur unter Beachtung der Regelungen der \u00a7\u00a7 30 bis 32 zul\u00e4ssig sind.\n\n(4) Fahrschulen, Bootsschulen, Flugschulen und \u00e4hnliche Einrichtungen d\u00fcrfen nur von Kundinnen und Kunden aufgesucht werden, die negativ getestet sind.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "27", "sectionTitle": "Weitere Bildungseinrichtungen", "text": "\n\n(1) An Volkshochschulen sowie weiteren Einrichtungen der allgemeinen Erwachsenenbildung, Musikschulen, Jugendkunstschulen, Jugendverkehrsschulen, Gartenarbeitsschulen sowie freien Einrichtungen im Sinne des Schulgesetzes und \u00e4hnlichen Bildungseinrichtungen darf Lehr-, Betreuungs- und Pr\u00fcfungsbetrieb in Pr\u00e4senz stattfinden. In den in Satz 1 genannten Einrichtungen ist in geschlossenen R\u00e4umen eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen.\n\n(2) Im Lehr-, Betreuungs- und Pr\u00fcfungsbetrieb t\u00e4tige Personen in den in Absatz 1 genannten Einrichtungen haben zweimal w\u00f6chentlich ein negatives Testergebnis nachzuweisen, erfolgt die T\u00e4tigkeit lediglich an einem Tag der Woche, ist lediglich ein negatives Testergebnis am Tag der T\u00e4tigkeit nachzuweisen. F\u00fcr die Teilnahme am Lehr-, Betreuungs- und Pr\u00fcfungsbetrieb nach Absatz 1 findet \u00a7 11 mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, dass abweichend von \u00a7 11 Absatz 8 eine Testpflicht besteht, wenn mehr als zehn Personen zeitgleich anwesend sind und, sofern die Teilnahme am Lehr-, Betreuungs- und Pr\u00fcfungsbetrieb mehr als zweimal die Woche erfolgt, lediglich zwei negative Testergebnisse an nicht aufeinanderfolgenden Tagen nachzuweisen sind. Eine Testverpflichtung entf\u00e4llt f\u00fcr Teilnehmerinnen und Teilnehmer, die einen Nachweis \u00fcber eine Testung im Rahmen des Schulbesuchs vorlegen sowie f\u00fcr alle Angebote im Freien.\n\n(3) Dar\u00fcber hinaus gilt, dass Angebote an den in Absatz 1 genannten Bildungseinrichtungen, bei denen es zu sportlicher Bet\u00e4tigung, k\u00f6rperlich anstrengender Bewegung und direktem K\u00f6rperkontakt kommt, nur unter Beachtung der Regelungen der \u00a7\u00a7 30 bis 32 zul\u00e4ssig sind.\n\n(4) Fahrschulen, Bootsschulen, Flugschulen und \u00e4hnliche Einrichtungen d\u00fcrfen nur von Kundinnen und Kunden aufgesucht werden, die negativ getestet sind.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "28", "sectionTitle": "Berufliche Bildung", "text": "\n\n(1)\n In der beruflichen Bildung ist in geschlossenen R\u00e4umen eine \nmedizinische Gesichtsmaske zu tragen. Die Pflicht zum Tragen einer Maske\n besteht w\u00e4hrend Pr\u00fcfungen nicht, soweit sich die Teilnehmenden an dem \nihnen zugewiesenen festen Platz aufhalten und f\u00fcr alle Pl\u00e4tze die \nEinhaltung des Mindestabstands sichergestellt ist.\n\n(2) In der \nberuflichen Bildung nach Absatz 1 t\u00e4tige Personen haben zweimal \nw\u00f6chentlich ein negatives Testergebnis nachzuweisen. Erfolgt die \nT\u00e4tigkeit lediglich an einem Tag der Woche, ist lediglich ein negatives \nTestergebnis am Tag der T\u00e4tigkeit nachzuweisen. F\u00fcr die Teilnahme am \nLehr- und Pr\u00fcfungsbetrieb oder an sonstigen Veranstaltungen der \nberuflichen Bildung nach Absatz 1 findet \u00a7 11 Absatz 8 \nmit der Ma\u00dfgabe Anwendung, dass, sofern die Teilnahme mehr als zweimal \ndie Kalenderwoche erfolgt, lediglich zwei negative Testergebnisse an \nnicht aufeinanderfolgenden Tagen nachzuweisen sind. Eine \nTestverpflichtung entf\u00e4llt f\u00fcr Teilnehmerinnen und Teilnehmer, die im \nRahmen des Schulbesuchs regelm\u00e4\u00dfig getestet werden sowie f\u00fcr alle \nAngebote im Freien.\n\n(3) F\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Eingliederung in den Arbeitsmarkt gelten die Abs\u00e4tze 1 und 2 entsprechend.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "28", "sectionTitle": "Berufliche Bildung", "text": "\n\n(1) In der beruflichen Bildung darf der Lehr- und Pr\u00fcfungsbetrieb in Pr\u00e4senz stattfinden. W\u00e4hrend der Pr\u00fcfungen, des Unterrichts, der Beratung oder der Durchf\u00fchrung sonstiger Angebote der beruflichen Bildung ist in geschlossenen R\u00e4umen eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen.\n\n(2) In der beruflichen Bildung nach Absatz 1 t\u00e4tige Personen haben zweimal w\u00f6chentlich ein negatives Testergebnis nachzuweisen. Erfolgt die T\u00e4tigkeit lediglich an einem Tag der Woche, ist lediglich ein negatives Testergebnis am Tag der T\u00e4tigkeit nachzuweisen. F\u00fcr die Teilnahme am Lehr- und Pr\u00fcfungsbetrieb oder an sonstigen Veranstaltungen der beruflichen Bildung nach Absatz 1 findet \u00a7 11 mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, dass abweichend von \u00a7 11 Absatz 8 eine Testpflicht besteht, wenn mehr als zehn Personen zeitgleich anwesend sind und, sofern die Teilnahme mehr als zweimal die Kalenderwoche erfolgt, lediglich zwei negative Testergebnisse an nicht aufeinanderfolgenden Tagen nachzuweisen sind. Eine Testverpflichtung entf\u00e4llt f\u00fcr Teilnehmerinnen und Teilnehmer, die einen Nachweis \u00fcber eine Testung im Rahmen des Schulbesuchs vorlegen.\n\n(3) F\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Eingliederung in den Arbeitsmarkt gelten die Abs\u00e4tze 1 und 2 entsprechend.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "28", "sectionTitle": "Berufliche Bildung", "text": "\n\n(1) In der beruflichen Bildung darf der Lehr- und Pr\u00fcfungsbetrieb in Pr\u00e4senz stattfinden. W\u00e4hrend der Pr\u00fcfungen, des Unterrichts, der Beratung oder der Durchf\u00fchrung sonstiger Angebote der beruflichen Bildung ist in geschlossenen R\u00e4umen eine FFP2-Maske zu tragen.\n\n(2) In der beruflichen Bildung nach Absatz 1 t\u00e4tige Personen haben zweimal w\u00f6chentlich ein negatives Testergebnis nachzuweisen. Erfolgt die T\u00e4tigkeit lediglich an einem Tag der Woche, ist lediglich ein negatives Testergebnis am Tag der T\u00e4tigkeit nachzuweisen. F\u00fcr die Teilnahme am Lehr- und Pr\u00fcfungsbetrieb oder an sonstigen Veranstaltungen der beruflichen Bildung nach Absatz 1 findet \u00a7 11 mit der Ma\u00dfgabe Anwendung, dass abweichend von \u00a7 11 Absatz 8 eine Testpflicht besteht, wenn mehr als zehn Personen zeitgleich anwesend sind und, sofern die Teilnahme mehr als zweimal die Kalenderwoche erfolgt, lediglich zwei negative Testergebnisse an nicht aufeinanderfolgenden Tagen nachzuweisen sind. Eine Testverpflichtung entf\u00e4llt f\u00fcr Teilnehmerinnen und Teilnehmer, die einen Nachweis \u00fcber eine Testung im Rahmen des Schulbesuchs vorlegen.\n\n(3) F\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Eingliederung in den Arbeitsmarkt gelten die Abs\u00e4tze 1 und 2 entsprechend.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "29", "sectionTitle": "Kulturelle Einrichtungen", "text": "\n\n(1) Kinos, Theater, Opernh\u00e4user, Konzerth\u00e4user und andere kulturelle Einrichtungen und Veranstaltungsst\u00e4tten in \u00f6ffentlicher und privater Tr\u00e4gerschaft d\u00fcrfen f\u00fcr den Publikumsverkehr entsprechend der Regelungen des \u00a7 11 ge\u00f6ffnet werden.\n\n(2) Museen, Galerien und Gedenkst\u00e4tten sowie Bibliotheken und Archive d\u00fcrfen f\u00fcr den Publikumsverkehr ge\u00f6ffnet werden. Es sind die Vorgaben zur Zutrittssteuerung einzuhalten.\n\n(3) Besucherinnen und Besucher von in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Einrichtungen und St\u00e4tten m\u00fcssen in geschlossenen R\u00e4umen eine FFP2-Maske und im Freien eine medizinische Gesichtsmaske tragen. Die Pflicht zum Tragen einer FFP2-Maske oder einer medizinischen Gesichtsmaske besteht nicht, soweit sich Besucherinnen und Besucher an dem ihnen zugewiesenen festen Platz aufhalten und in geschlossenen R\u00e4umen eine ausreichende maschinelle Bel\u00fcftung sichergestellt ist.\n\n(4) Die Anwesenheit der Besucherinnen und Besucher von Einrichtungen nach Absatz 1 ist zu dokumentieren, soweit auch geschlossene R\u00e4ume betroffen sind.\n\n(5) Angebote der kulturellen sowie historisch-politischen Bildung in Kultureinrichtungen d\u00fcrfen entsprechend der Regelungen des \u00a7 11 in Pr\u00e4senz stattfinden.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "29", "sectionTitle": "Kulturelle Einrichtungen", "text": "\n\n(1)\n Kinos, Theater, Opernh\u00e4user, Konzerth\u00e4user und andere kulturelle \nEinrichtungen und Veranstaltungsst\u00e4tten in \u00f6ffentlicher und privater \nTr\u00e4gerschaft d\u00fcrfen f\u00fcr den Publikumsverkehr entsprechend der Regelungen\n des \u00a7 11 ge\u00f6ffnet werden.\n\n(2) Bei der \u00d6ffnung von Museen, \nGalerien und Gedenkst\u00e4tten sowie Bibliotheken und Archiven sind die \nVorgaben zur Zutrittssteuerung einzuhalten.\n\n(3) F\u00fcr Besucherinnen \nund Besucher von in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Einrichtungen und \nSt\u00e4tten besteht eine Maskenpflicht. Die Pflicht nach Satz 1 besteht\n im Freien dann nicht, wenn der Mindestabstand jederzeit sicher \neingehalten werden kann.\n\n(4) Die Anwesenheit der Besucherinnen und\n Besucher von Einrichtungen nach den Abs\u00e4tzen 1 ist zu dokumentieren, \nsoweit auch geschlossene R\u00e4ume betroffen sind.\n\n(5) Angebote der \nkulturellen sowie historisch-politischen Bildung in Kultureinrichtungen \nd\u00fcrfen entsprechend der Regelungen des \u00a7 11 in Pr\u00e4senz stattfinden.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "29", "sectionTitle": "Kulturelle Einrichtungen", "text": "\n\n(1) Kinos, Theater, Opernh\u00e4user, Konzerth\u00e4user und andere kulturelle Einrichtungen und Veranstaltungsst\u00e4tten in \u00f6ffentlicher und privater Tr\u00e4gerschaft d\u00fcrfen f\u00fcr den Publikumsverkehr entsprechend der Regelungen des \u00a7 11 ge\u00f6ffnet werden.\n\n(2) Museen, Galerien und Gedenkst\u00e4tten sowie Bibliotheken und Archive d\u00fcrfen f\u00fcr den Publikumsverkehr ge\u00f6ffnet werden. Es sind die Vorgaben zur Zutrittssteuerung einzuhalten.\n\n(3) Besucherinnen und Besucher von in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Einrichtungen und St\u00e4tten m\u00fcssen eine FFP2-Maske tragen. Die Pflicht zum Tragen einer FFP2-Maske besteht nicht, soweit sich Besucherinnen und Besucher an dem ihnen zugewiesenen festen Platz aufhalten und in geschlossenen R\u00e4umen eine ausreichende maschinelle Bel\u00fcftung sichergestellt ist.\n\n(4) Die Anwesenheit der Besucherinnen und Besucher von Einrichtungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 ist zu dokumentieren, soweit auch geschlossene R\u00e4ume betroffen sind. Dies gilt nicht f\u00fcr den Leihbetrieb in Bibliotheken.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "30", "sectionTitle": "Allgemeine Sportaus\u00fcbung", "text": "\n\n(1) Der Sport im Freien ist auch bei Unterschreitung des Mindestabstands nach \u00a7 1 Absatz 2 erlaubt.\n\n(2) Grunds\u00e4tzliche Regelungen \u00fcber den Sport an \u00f6ffentlichen Schulen und Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft, an Einrichtungen der Berufsbildung sowie als studienbezogener Lehrbetrieb der Hochschulen und als dienstlich veranlasster Sport staatlicher Einrichtungen gehen den Regelungen dieses Abschnitts vor.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "30", "sectionTitle": "Allgemeine Sportaus\u00fcbung", "text": "\n\n(1) Der Sport im Freien ist auch bei Unterschreitung des Mindestabstands nach \u00a7 1 Absatz 2 erlaubt.\n\n(2)\n Grunds\u00e4tzliche Regelungen \u00fcber den Sport an \u00f6ffentlichen Schulen und \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft, an Einrichtungen der Berufsbildung sowie\n als studienbezogener Lehrbetrieb der Hochschulen und als dienstlich \nveranlasster Sport staatlicher Einrichtungen gehen den Regelungen dieses\n Abschnitts vor.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "31", "sectionTitle": "Gedeckte Sportanlagen, Fitness-, Tanzstudios und \u00e4hnliche Einrichtungen", "text": "\n\n(1)\n Die Sportaus\u00fcbung in gedeckten Sportanlagen, Fitness- und Tanzstudios \nund \u00e4hnlichen Einrichtungen ist zul\u00e4ssig, wenn alle Anwesenden negativ \ngetestet sind. Die Unterschreitung des Mindestabstands nach \u00a7 1 \nAbsatz 2 ist zul\u00e4ssig.\n\n(2) Die \u00d6ffnung von Fitness- und \nTanzstudios und \u00e4hnlichen Einrichtungen ist nur zul\u00e4ssig, wenn die in \neinem gemeinsamen Hygienerahmenkonzept der f\u00fcr Sport und f\u00fcr Wirtschaft \nzust\u00e4ndigen Senatsverwaltungen festgelegten Hygiene- und \nInfektionsschutzstandards eingehalten werden. Das Hygienerahmenkonzept \nnach Satz 1 muss mindestens Vorgaben zu Personenobergrenzen, \nTestpflichten, Terminbuchungspflichten und zur Bel\u00fcftung der R\u00e4ume \nenthalten.\n\n(3) Die Testpflicht nach Absatz 1 Satz 1 gilt nicht\n1. f\u00fcr den engsten Angeh\u00f6rigenkreis, soweit keine anderen Personen beteiligt sind,\n2. f\u00fcr Bundes- und Landeskaderathletinnen und -athleten, Profiligen und Berufssportlerinnen und Berufssportler,\n3.\n f\u00fcr \u00e4rztlich verordneten Rehabilitationssport oder \u00e4rztlich verordnetes\n Funktionstraining im Sinne des \u00a7 64 Absatz 1 Nummer 3 \nund 4 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch vom 23. Dezember 2016 (BGBl. I\n S. 3234), das zuletzt durch Artikel 4 des Gesetzes vom 3. \nJuni 2021 (BGBl. I S. 1444) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils \ngeltenden Fassung in festen Gruppen von bis zu h\u00f6chstens zehn Personen \nzuz\u00fcglich einer \u00fcbungsleitenden Person; bei besonderen im Einzelfall zu \nbegr\u00fcndenden H\u00e4rtef\u00e4llen ist die Beteiligung weiterer Personen zul\u00e4ssig,\n soweit dies zwingend notwendig ist, um den Teilnehmenden die Aus\u00fcbung \ndes Rehabilitationssports oder Funktionstrainings zu erm\u00f6glichen,\n4.\n f\u00fcr Kinder im Alter bis einschlie\u00dflich 14 Jahren, wenn der Sport in \nfesten Gruppen von maximal 20 anwesenden Personen zuz\u00fcglich einer \nbetreuenden Person ausge\u00fcbt wird; die Betreuungsperson muss negativ \ngetestet sein, die Testung muss tagesaktuell, h\u00f6chstens jedoch zweimal \npro Woche vorgenommen werden.\n\n(4) In gedeckten \nSportanlagen, Fitness- und Tanzstudios und \u00e4hnlichen Einrichtungen ist, \nau\u00dfer w\u00e4hrend der Sportaus\u00fcbung, eine medizinische Gesichtsmaske zu \ntragen. Die Anwesenheit der die Einrichtungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 \nNutzenden ist zu dokumentieren.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "31", "sectionTitle": "Gedeckte Sportanlagen, Fitness-, Tanzstudios und \u00e4hnliche Einrichtungen", "text": "\n\n(1) Die Sportaus\u00fcbung in gedeckten Sportanlagen, Fitness- und Tanzstudios und \u00e4hnlichen Einrichtungen ist zul\u00e4ssig, wenn alle Anwesenden negativ getestet sind. Die Unterschreitung des Mindestabstands nach \u00a7 1 Absatz 2 ist zul\u00e4ssig.\n\n(2) Die \u00d6ffnung von Fitness- und Tanzstudios und \u00e4hnlichen Einrichtungen ist nur zul\u00e4ssig, wenn die in einem gemeinsamen Hygienerahmenkonzept der f\u00fcr Sport und f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltungen festgelegten Hygiene- und Infektionsschutzstandards eingehalten werden. Das Hygienerahmenkonzept nach Satz 1 muss mindestens Vorgaben zu Personenobergrenzen, Testpflichten, Terminbuchungspflichten und zur Bel\u00fcftung der R\u00e4ume enthalten.\n\n(3) Die Testpflicht nach Absatz 1 Satz 1 gilt nicht\n1. f\u00fcr den engsten Angeh\u00f6rigenkreis, soweit keine anderen Personen beteiligt sind,\n2. f\u00fcr Bundes- und Landeskaderathletinnen und -athleten, Profiligen und Berufssportlerinnen und Berufssportler,\n3. f\u00fcr \u00e4rztlich verordneten Rehabilitationssport oder \u00e4rztlich verordnetes Funktionstraining im Sinne des \u00a7 64 Absatz 1 Nummer 3 und 4 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch vom 23. Dezember 2016 (BGBl. I S. 3234), das zuletzt durch Artikel 4 des Gesetzes vom 3. Juni 2021 (BGBl. I S. 1444) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung in festen Gruppen von bis zu h\u00f6chstens zehn Personen zuz\u00fcglich einer \u00fcbungsleitenden Person; bei besonderen im Einzelfall zu begr\u00fcndenden H\u00e4rtef\u00e4llen ist die Beteiligung weiterer Personen zul\u00e4ssig, soweit dies zwingend notwendig ist, um den Teilnehmenden die Aus\u00fcbung des Rehabilitationssports oder Funktionstrainings zu erm\u00f6glichen,\n4. f\u00fcr Kinder im Alter bis einschlie\u00dflich 14 Jahren, wenn der Sport in festen Gruppen von maximal 20 anwesenden Personen zuz\u00fcglich einer betreuenden Person ausge\u00fcbt wird; die Betreuungsperson muss negativ getestet sein, die Testung muss tagesaktuell, h\u00f6chstens jedoch zweimal pro Woche vorgenommen werden.\n\n(4) In gedeckten Sportanlagen, Fitness- und Tanzstudios und \u00e4hnlichen Einrichtungen ist, au\u00dfer w\u00e4hrend der Sportaus\u00fcbung, eine FFP2-Maske zu tragen. Die Anwesenheit der die Einrichtungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 Nutzenden ist zu dokumentieren.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "31", "sectionTitle": "Gedeckte Sportanlagen, Fitness-, Tanzstudios und \u00e4hnliche Einrichtungen", "text": "\n\n(1) Die Sportaus\u00fcbung in gedeckten Sportanlagen, Fitness- und Tanzstudios und \u00e4hnlichen Einrichtungen ist zul\u00e4ssig, wenn alle Anwesenden negativ getestet sind. Die Unterschreitung des Mindestabstands nach \u00a7 1 Absatz 2 ist zul\u00e4ssig.\n\n(2) Die \u00d6ffnung von Fitness- und Tanzstudios und \u00e4hnlichen Einrichtungen ist nur zul\u00e4ssig, wenn die in einem gemeinsamen Hygienerahmenkonzept der f\u00fcr Sport und f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltungen festgelegten Hygiene- und Infektionsschutzstandards eingehalten werden. Das Hygienerahmenkonzept nach Satz 1 muss mindestens Vorgaben zu Personenobergrenzen, Testpflichten, Terminbuchungspflichten und zur Bel\u00fcftung der R\u00e4ume enthalten.\n\n(3) Die Testpflicht nach Absatz 1 Satz 1 gilt nicht\n1. f\u00fcr den engsten Angeh\u00f6rigenkreis, soweit keine anderen Personen beteiligt sind,\n2. f\u00fcr Bundes- und Landeskaderathletinnen und -athleten, Profiligen und Berufssportlerinnen und Berufssportler,\n3. f\u00fcr \u00e4rztlich verordneten Rehabilitationssport oder \u00e4rztlich verordnetes Funktionstraining im Sinne des \u00a7 64 Absatz 1 Nummer 3 und 4 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch vom 23. Dezember 2016 (BGBl. I S. 3234), das zuletzt durch Artikel 4 des Gesetzes vom 3. Juni 2021 (BGBl. I S. 1444) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung in festen Gruppen von bis zu h\u00f6chstens zehn Personen zuz\u00fcglich einer \u00fcbungsleitenden Person; bei besonderen im Einzelfall zu begr\u00fcndenden H\u00e4rtef\u00e4llen ist die Beteiligung weiterer Personen zul\u00e4ssig, soweit dies zwingend notwendig ist, um den Teilnehmenden die Aus\u00fcbung des Rehabilitationssports oder Funktionstrainings zu erm\u00f6glichen,\n4. f\u00fcr Kinder im Alter bis einschlie\u00dflich 14 Jahren, wenn der Sport in festen Gruppen von maximal 20 anwesenden Personen zuz\u00fcglich einer betreuenden Person ausge\u00fcbt wird; die Betreuungsperson muss negativ getestet sein, die Testung muss tagesaktuell, h\u00f6chstens jedoch zweimal pro Woche vorgenommen werden.\n\n(4) In gedeckten Sportanlagen, Fitness- und Tanzstudios und \u00e4hnlichen Einrichtungen ist, au\u00dfer w\u00e4hrend der Sportaus\u00fcbung, eine medizinische Gesichtsmaske zu tragen. Die Anwesenheit der die Einrichtungen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 Nutzenden ist zu dokumentieren.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "32", "sectionTitle": "Schwimmb\u00e4der", "text": "\n\n(1)\n Strand- und Freib\u00e4der sowie Hallenb\u00e4der k\u00f6nnen nach vorheriger \nGenehmigung des \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Gesundheitsamtes ge\u00f6ffnet werden. \nDie Genehmigung soll auf der Grundlage eines von den jeweiligen \nBetreibern vorzulegenden Nutzungs- und Hygienekonzept erfolgen, das \ninsbesondere die Einhaltung des Abstandsgebots nach \u00a7 1 \nAbsatz 2 Satz 1 sicherstellt. Soweit B\u00e4der an Dritte \nverpachtet oder zur vorrangigen Nutzung \u00fcberlassen wurden, sind diese \nDritten Betreiber im Sinne der vorstehenden Regelung.\n\n(2) F\u00fcr die \nNutzung von Hallenb\u00e4dern gilt \u00a7 31 Absatz 1 Satz 1, \nAbsatz 3 und 4 entsprechend. Die Testpflicht nach \u00a7 31 \nAbsatz 1 Satz 1 gilt \u00fcber \u00a7 31 Absatz 3 hinaus nicht\n f\u00fcr therapeutischen Behandlungen.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "32", "sectionTitle": "Schwimmb\u00e4der", "text": "\n\n(1) Strand- und Freib\u00e4der sowie Hallenb\u00e4der k\u00f6nnen nach vorheriger Genehmigung des \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Gesundheitsamtes ge\u00f6ffnet werden. Die Genehmigung soll auf der Grundlage eines von den jeweiligen Betreibern vorzulegenden Nutzungs- und Hygienekonzept erfolgen, das insbesondere die Einhaltung des Abstandsgebots nach \u00a7 1 Absatz 2 Satz 1 sicherstellt. Soweit B\u00e4der an Dritte verpachtet oder zur vorrangigen Nutzung \u00fcberlassen wurden, sind diese Dritten Betreiber im Sinne der vorstehenden Regelung.\n\n(2) F\u00fcr die Nutzung von Hallenb\u00e4dern gilt \u00a7 31 Absatz 1 Satz 1, Absatz 3 und 4 entsprechend. Die Testpflicht nach \u00a7 31 Absatz 1 Satz 1 gilt \u00fcber \u00a7 31 Absatz 3 hinaus nicht f\u00fcr therapeutischen Behandlungen.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "33", "sectionTitle": "Wettkampfbetrieb", "text": "\n\n(1) Der professionelle sportliche Wettkampfbetrieb ist zul\u00e4ssig, soweit er im Rahmen eines Nutzungs- und Hygienekonzeptes des jeweiligen Sportfachverbandes stattfindet. Alle am Wettkampfbetrieb in gedeckten Sportanlagen, Fitness- und Tanzstudios sowie \u00e4hnlichen Einrichtungen beteiligten Personen m\u00fcssen negativ getestet sein und dies vor Betreten der Sportst\u00e4tte nachweisen. F\u00fcr den Wettkampfbetrieb im Freien gilt Satz 2, wenn mehr als 500 Personen anwesend sind. Im \u00dcbrigen gelten die Vorgaben des \u00a7 11.\n\n(2) F\u00fcr den nicht professionellen sportlichen Wettkampfbetrieb gilt Absatz 1 entsprechend.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "33", "sectionTitle": "Wettkampfbetrieb", "text": "\n\n(1) Der professionelle sportliche Wettkampfbetrieb ist zul\u00e4ssig, soweit er im Rahmen eines Nutzungs- und Hygienekonzeptes des jeweiligen Sportfachverbandes stattfindet. Alle am Wettkampfbetrieb beteiligten Personen m\u00fcssen negativ getestet sein und dies vor Betreten der Sportst\u00e4tte nachweisen. Im \u00dcbrigen gelten die Vorgaben des \u00a7 11.\n\n(2) F\u00fcr den nicht professionellen sportlichen Wettkampfbetrieb im Freien gilt Absatz 1 entsprechend.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "33", "sectionTitle": "Wettkampfbetrieb", "text": "\n\n(1)\n Der professionelle sportliche Wettkampfbetrieb ist zul\u00e4ssig, soweit er \nim Rahmen eines Nutzungs- und Hygienekonzeptes des jeweiligen \nSportfachverbandes stattfindet. Alle am Wettkampfbetrieb in gedeckten \nSportanlagen, Fitness- und Tanzstudios sowie \u00e4hnlichen Einrichtungen \nbeteiligten Personen m\u00fcssen negativ getestet sein und dies vor Betreten \nder Sportst\u00e4tte nachweisen. F\u00fcr den Wettkampfbetrieb im Freien gilt \nSatz 2, wenn mehr als 750 Personen anwesend sind. Im \u00dcbrigen gelten\n die Vorgaben des \u00a7 11.\n\n(2) F\u00fcr den nicht professionellen sportlichen Wettkampfbetrieb gilt Absatz 1 entsprechend.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "34", "sectionTitle": "Freizeiteinrichtungen", "text": "\n\n(1) Tanzlustbarkeiten und \u00e4hnliche Unternehmen im Sinne der Gewerbeordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 22. Februar 1999 (BGBl. I S. 202), die zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 18. Januar 2021 (BGBl. I S. 2) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung d\u00fcrfen, soweit geschlossene R\u00e4ume betroffen sind, nicht f\u00fcr den Publikumsverkehr ge\u00f6ffnet werden. Im Freien sind Tanzlustbarkeiten und \u00e4hnliche Unternehmen mit bis zu 250 zeitgleich Anwesenden erlaubt. Sie d\u00fcrfen nur von Personen aufgesucht werden, die negativ getestet sind. Im \u00dcbrigen gelten die Vorgaben des \u00a7 11.\n\n(2) Saunen, Thermen und \u00e4hnliche Einrichtungen d\u00fcrfen nur von Besucherinnen und Besuchern aufgesucht werden, die negativ getestet sind. Die Vorgaben zur Zutrittssteuerung sind einzuhalten. Aufg\u00fcsse sind verboten. Dampfb\u00e4der sind geschlossen zu halten. Die S\u00e4tze 1 bis 4 gelten auch f\u00fcr entsprechende Bereiche in Beherbergungsbetrieben und \u00e4hnlichen Einrichtungen.\n\n(3) Vergn\u00fcgungsst\u00e4tten im Sinne der Baunutzungsverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 21. November 2017 (BGBl. I S. 3786), Freizeitparks und Betriebe f\u00fcr Freizeitaktivit\u00e4ten sowie Spielhallen, Spielbanken, Wettvermittlungsstellen und \u00e4hnliche Betriebe d\u00fcrfen nur von Besucherinnen und Besuchern aufgesucht werden, die negativ getestet sind. Die Vorgaben zur Zutrittssteuerung sind einzuhalten.\n\n(4) Der Zoologische Garten Berlin, einschlie\u00dflich des Aquariums, der Tierpark Berlin Friedrichsfelde und der Botanische Garten Berlin d\u00fcrfen unter Einhaltung der Vorgaben zur Zutrittssteuerung ge\u00f6ffnet werden.\n\n(5) Besucherinnen und Besucher von in den Abs\u00e4tzen 1 bis 4 genannten Einrichtungen und St\u00e4tten m\u00fcssen in geschlossenen R\u00e4umen eine FFP2-Maske und im Freien eine medizinische Gesichtsmaske tragen. Die Pflicht nach Satz 1 besteht nicht, soweit sich Besucherinnen und Besucher auf ihrem Platz aufhalten sowie w\u00e4hrend der Nutzung von Schwimmbecken und w\u00e4hrend des Saunierens. Hinsichtlich der in Absatz 4 genannten Einrichtungen und St\u00e4tten besteht die Pflicht nach Satz 1 im Freien dann nicht, wenn der Mindestabstand jederzeit sicher eingehalten werden kann.\n\n(6) Die Anwesenheit von Besucherinnen und Besuchern in den in Absatz 1 bis 3 genannten Einrichtungen und St\u00e4tten ist zu dokumentieren, soweit auch geschlossene R\u00e4ume betroffen sind.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "34", "sectionTitle": "Freizeiteinrichtungen", "text": "\n\n(1)\n Tanzlustbarkeiten und \u00e4hnliche Unternehmen im Sinne der Gewerbeordnung \nin der Fassung der Bekanntmachung vom 22. Februar 1999 (BGBl. I \nS. 202), die zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 18. \nJanuar 2021 (BGBl. I S. 2) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils \ngeltenden Fassung d\u00fcrfen, soweit geschlossene R\u00e4ume betroffen sind, \nnicht f\u00fcr den Publikumsverkehr ge\u00f6ffnet werden. Im Freien sind \nTanzlustbarkeiten und \u00e4hnliche Unternehmen mit bis zu 1 000 \nzeitgleich Anwesenden erlaubt. Sie d\u00fcrfen nur von Personen aufgesucht \nwerden, die negativ getestet sind. Im \u00dcbrigen gelten die Vorgaben des \n\u00a7 11.\n\n(2) Saunen, Thermen und \u00e4hnliche Einrichtungen d\u00fcrfen \nnur von Besucherinnen und Besuchern aufgesucht werden, die negativ \ngetestet sind. Die Vorgaben zur Zutrittssteuerung sind einzuhalten. \nAufg\u00fcsse sind verboten. Dampfb\u00e4der sind geschlossen zu halten. Die S\u00e4tze\n 1 bis 4 gelten auch f\u00fcr entsprechende Bereiche in \nBeherbergungsbetrieben und \u00e4hnlichen Einrichtungen.\n\n(3) \nVergn\u00fcgungsst\u00e4tten im Sinne der Baunutzungsverordnung in der Fassung der\n Bekanntmachung vom 21. November 2017 (BGBl. I S. 3786), \nFreizeitparks und Betriebe f\u00fcr Freizeitaktivit\u00e4ten sowie Spielhallen, \nSpielbanken, Wettvermittlungsstellen und \u00e4hnliche Betriebe d\u00fcrfen, \nsoweit geschlossene R\u00e4ume betroffen sind, nur von Besucherinnen und \nBesuchern aufgesucht werden, die negativ getestet sind. Die Vorgaben zur\n Zutrittssteuerung sind einzuhalten.\n\n(4) Der Zoologische Garten \nBerlin, einschlie\u00dflich des Aquariums, der Tierpark Berlin \nFriedrichsfelde und der Botanische Garten Berlin d\u00fcrfen unter Einhaltung\n der Vorgaben zur Zutrittssteuerung ge\u00f6ffnet werden.\n\n(5) F\u00fcr \nBesucherinnen und Besucher von in den Abs\u00e4tzen 1 bis 4 genannten \nEinrichtungen und St\u00e4tten besteht eine Maskenpflicht. Die Pflicht nach \nSatz 1 besteht nicht, soweit sich Besucherinnen und Besucher auf \nihrem Platz aufhalten sowie w\u00e4hrend der Nutzung von Schwimmbecken und \nw\u00e4hrend des Saunierens. Hinsichtlich der in Absatz 4 genannten \nEinrichtungen und St\u00e4tten besteht die Pflicht nach Satz 1 im Freien\n dann nicht, wenn der Mindestabstand jederzeit sicher eingehalten werden\n kann.\n\n(6) Die Anwesenheit von Besucherinnen und Besuchern in den \nin Absatz 1 bis 3 genannten Einrichtungen und St\u00e4tten ist zu \ndokumentieren, soweit auch geschlossene R\u00e4ume betroffen sind.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "34", "sectionTitle": "Freizeiteinrichtungen", "text": "\n\n(1) Tanzlustbarkeiten und \u00e4hnliche Unternehmen im Sinne der Gewerbeordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 22. Februar 1999 (BGBl. I S. 202), die zuletzt durch Artikel 3 des Gesetzes vom 18. Januar 2021 (BGBl. I S. 2) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung d\u00fcrfen, soweit geschlossene R\u00e4ume betroffen sind, nicht f\u00fcr den Publikumsverkehr ge\u00f6ffnet werden. Im Freien sind Tanzlustbarkeiten und \u00e4hnliche Unternehmen mit bis zu 500 zeitgleich Anwesenden erlaubt. Sie d\u00fcrfen nur von Personen aufgesucht werden, die negativ getestet sind. Im \u00dcbrigen gelten die Vorgaben des \u00a7 11.\n\n(2) Saunen, Thermen und \u00e4hnliche Einrichtungen d\u00fcrfen nur von Besucherinnen und Besuchern aufgesucht werden, die negativ getestet sind. Die Vorgaben zur Zutrittssteuerung sind einzuhalten. Aufg\u00fcsse sind verboten. Dampfb\u00e4der sind geschlossen zu halten. Die S\u00e4tze 1 bis 4 gelten auch f\u00fcr entsprechende Bereiche in Beherbergungsbetrieben und \u00e4hnlichen Einrichtungen.\n\n(3) Vergn\u00fcgungsst\u00e4tten im Sinne der Baunutzungsverordnung in der Fassung der Bekanntmachung vom 21. November 2017 (BGBl. I S. 3786), Freizeitparks und Betriebe f\u00fcr Freizeitaktivit\u00e4ten sowie Spielhallen, Spielbanken, Wettvermittlungsstellen und \u00e4hnliche Betriebe d\u00fcrfen nur von Besucherinnen und Besuchern aufgesucht werden, die negativ getestet sind. Die Vorgaben zur Zutrittssteuerung sind einzuhalten.\n\n(4) Der Zoologische Garten Berlin, einschlie\u00dflich des Aquariums, der Tierpark Berlin Friedrichsfelde und der Botanische Garten Berlin d\u00fcrfen unter Einhaltung der Vorgaben zur Zutrittssteuerung ge\u00f6ffnet werden.\n\n(5) Besucherinnen und Besucher von in den Abs\u00e4tzen 1 bis 4 genannten Einrichtungen und St\u00e4tten m\u00fcssen in geschlossenen R\u00e4umen eine FFP2-Maske und im Freien eine medizinische Gesichtsmaske tragen. Die Pflicht nach Satz 1 besteht nicht, soweit sich Besucherinnen und Besucher auf ihrem Platz aufhalten sowie w\u00e4hrend der Nutzung von Schwimmbecken und w\u00e4hrend des Saunierens. Hinsichtlich der in Absatz 4 genannten Einrichtungen und St\u00e4tten besteht die Pflicht nach Satz 1 im Freien dann nicht, wenn der Mindestabstand jederzeit sicher eingehalten werden kann.\n\n(6) Die Anwesenheit von Besucherinnen und Besuchern in den in Absatz 1 bis 3 genannten Einrichtungen und St\u00e4tten ist zu dokumentieren, soweit auch geschlossene R\u00e4ume betroffen sind.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "35", "sectionTitle": "Gesundheitseinrichtungen, Krankenh\u00e4user", "text": "\n\n(1)\n Das Personal in Arztpraxen und anderen Gesundheitseinrichtungen muss \neine medizinische Gesichtsmaske tragen. Patientinnen und Patienten sowie\n ihre Begleitpersonen m\u00fcssen in Arztpraxen und anderen \nGesundheitseinrichtungen eine FFP2-Maske tragen. Die S\u00e4tze 1 und 2 \ngelten nicht, soweit die jeweilige medizinische Behandlung dem Tragen \neiner Maske entgegensteht. In Krankenh\u00e4usern m\u00fcssen Besucherinnen und \nBesucher sowie Patientinnen und Patienten eine FFP2-Maske tragen, sofern\n sie sich au\u00dferhalb ihres Zimmers aufhalten oder Besuch empfangen.\n\n(2)\n Zugelassene Krankenh\u00e4user d\u00fcrfen planbare Aufnahmen, Operationen und \nEingriffe unter der Voraussetzung durchf\u00fchren, dass Reservierungs- und \nFreihaltevorgaben eingehalten werden und die R\u00fcckkehr in einen \nKrisenmodus wegen einer Versch\u00e4rfung der Pandemielage jederzeit \nkurzfristig umgesetzt werden kann.\n\n(3) Die Vorgaben f\u00fcr den \nKrankenhausbereich bestimmt die f\u00fcr das Krankenhauswesen zust\u00e4ndige \nSenatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach \u00a7 39.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "35", "sectionTitle": "Gesundheitseinrichtungen, Krankenh\u00e4user", "text": "\n\n(1) Das Personal in Arztpraxen und anderen Gesundheitseinrichtungen muss eine medizinische Gesichtsmaske tragen. Patientinnen und Patienten sowie ihre Begleitpersonen m\u00fcssen in Arztpraxen und anderen Gesundheitseinrichtungen eine FFP2-Maske tragen. Die S\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht, soweit die jeweilige medizinische Behandlung dem Tragen einer Maske entgegensteht. In Krankenh\u00e4usern m\u00fcssen Besucherinnen und Besucher sowie Patientinnen und Patienten eine FFP2-Maske tragen, sofern sie sich au\u00dferhalb ihres Zimmers aufhalten oder Besuch empfangen.\n\n(2) Zugelassene Krankenh\u00e4user d\u00fcrfen planbare Aufnahmen, Operationen und Eingriffe unter der Voraussetzung durchf\u00fchren, dass Reservierungs- und Freihaltevorgaben eingehalten werden und die R\u00fcckkehr in einen Krisenmodus wegen einer Versch\u00e4rfung der Pandemielage jederzeit kurzfristig umgesetzt werden kann.\n\n(3) Die Vorgaben f\u00fcr den Krankenhausbereich bestimmt die f\u00fcr das Krankenhauswesen zust\u00e4ndige Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach \u00a7 39.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "36", "sectionTitle": "Pflege", "text": "\n\nDie\n Vorgaben f\u00fcr vollstation\u00e4re und teilstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen, \nPflegedienste und ambulant betreute Pflege-Wohngemeinschaften bestimmt \ndie f\u00fcr Pflege zust\u00e4ndige Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach \n\u00a7 39.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "36", "sectionTitle": "Pflege", "text": "\n\nDie Vorgaben f\u00fcr vollstation\u00e4re und teilstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen, Pflegedienste und ambulant betreute Pflege-Wohngemeinschaften bestimmt die f\u00fcr Pflege zust\u00e4ndige Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach \u00a7 39.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "37", "sectionTitle": "Eingliederungshilfe, Sozialhilfe, Wohnungslosenhilfe", "text": "\n\n(1)\n Leistungserbringer mit Vereinbarungen nach \u00a7 123 des Neunten \nBuches Sozialgesetzbuch oder \u00a7 75 des Zw\u00f6lften Buches \nSozialgesetzbuch - Sozialhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes vom 27. \nDezember 2003, BGBl. I S. 3022, 3023), das zuletzt durch \nArtikel 1 des Gesetzes vom 2. Juni 2021 (BGBl. I S. 1387) \nge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung sind zur Abwendung\n von Gefahren f\u00fcr Mitarbeitende und Leistungsberechtigte befugt, das \nPersonal abweichend von den Leistungsvereinbarungen, aber im \ninhaltlichen Rahmen des Leistungsbereichs, einzusetzen. Die \nGrundversorgung der Leistungsberechtigten ist sicherzustellen.\n\n(2) Die Tages- und \u00dcbernachtungsangebote der Wohnungslosenhilfe bleiben zur Grundversorgung der Betroffenen ge\u00f6ffnet.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "37", "sectionTitle": "Eingliederungshilfe, Sozialhilfe, Wohnungslosenhilfe", "text": "\n\n(1) Leistungserbringer mit Vereinbarungen nach \u00a7 123 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch oder \u00a7 75 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch - Sozialhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes vom 27. Dezember 2003, BGBl. I S. 3022, 3023), das zuletzt durch Artikel 1 des Gesetzes vom 2. Juni 2021 (BGBl. I S. 1387) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung sind zur Abwendung von Gefahren f\u00fcr Mitarbeitende und Leistungsberechtigte befugt, das Personal abweichend von den Leistungsvereinbarungen, aber im inhaltlichen Rahmen des Leistungsbereichs, einzusetzen. Die Grundversorgung der Leistungsberechtigten ist sicherzustellen.\n\n(2) Die Tages- und \u00dcbernachtungsangebote der Wohnungslosenhilfe bleiben zur Grundversorgung der Betroffenen ge\u00f6ffnet.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "38", "sectionTitle": "Experimentierklausel", "text": "\n\nDie jeweils fachlich zust\u00e4ndige Senatsverwaltung kann im Einvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen Ausnahmen von den Bestimmungen dieser Verordnung zulassen. Die Kriterien, die f\u00fcr die Zulassung eines Antrags nach Satz 1 mindestens erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, kann die jeweils fachlich zust\u00e4ndige Senatsverwaltung in einem bereichsspezifischen Hygienerahmenkonzept festlegen.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "38", "sectionTitle": "Gro\u00dfveranstaltungen und Experimentierklausel", "text": "\n\n(1)\n Die Zulassung von Veranstaltungen mit mehr als 2 000 zeitgleich \nanwesenden Personen im Freien und mit mehr als 1 000 zeitgleich \nanwesenden Personen in geschlossenen R\u00e4umen findet durch die jeweils \nfachlich zust\u00e4ndige Senatsverwaltung im Einvernehmen mit der f\u00fcr \nGesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung statt. Dies kann nach den \nKriterien des Beschlusses der Chefinnen und Chefs der Staats- und \nSenatskanzleien vom 6. Juli 2021 zu Gro\u00dfveranstaltungen erfolgen. Die \nZulassung kann sich auch auf bestimmte Veranstaltungsformen sowie \neinzelne Veranstaltungsorte beziehen.\n\n(2) Die jeweils fachlich \nzust\u00e4ndige Senatsverwaltung kann \u00fcber Absatz 1 hinaus im \nEinvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung in \nbegr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen Ausnahmen von den Bestimmungen dieser \nVerordnung zulassen. Die Kriterien, die f\u00fcr die Zulassung eines Antrags \nnach Satz 1 mindestens erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, kann die jeweils \nfachlich zust\u00e4ndige Senatsverwaltung in einem bereichsspezifischen \nHygienerahmenkonzept festlegen. Absatz 1 Satz 2 gilt \nentsprechend.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "39", "sectionTitle": "Verordnungserm\u00e4chtigung", "text": "\n\n(1)\n Die jeweils zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im \nEinvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch \nRechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner \nCOVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 \ndes Infektionsschutzgesetzes\n1. Bestimmungen nach \u00a7 5 Absatz 2 zu treffen,\n2.\n \u00fcber \u00a7 1 Absatz 2 Satz 2 hinausgehende Ausnahmen von der\n Pflicht zur Einhaltung eines Mindestabstandes von 1,5 Metern zu regeln,\n3.\n \u00fcber die Regelungen im 2. Teil hinaus Situationen zu bestimmen, in \ndenen die Pflicht zum Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske, einer \nFFP2-Maske oder einer Mund-Nasen-Bedeckung besteht,\n4.\n \u00fcber \u00a7 2 Absatz 2 hinausgehende Ausnahmen von der Pflicht zum\n Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske oder einer FFP2-Maske zu \nregeln und\n5.\n \u00fcber \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 hinaus bereichsspezifische \nRegelungen zur F\u00fchrung einer Anwesenheitsdokumentation, insbesondere \nauch f\u00fcr weitere als den im 2. Teil genannte Verpflichtungen zur \nDokumentation der Anwesenheit zu bestimmen.\n\n(2) Die f\u00fcr \nBildung zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit\n der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung \nnach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner \nCOVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 \ndes Infektionsschutzgesetzes die Verpflichtung zum Tragen einer \nmedizinischen Gesichtsmaske zu regeln, wobei auch Bereiche au\u00dferhalb von\n geschlossenen R\u00e4umen und Regelungen zur Maskenpflicht f\u00fcr Kinder vor \nVollendung des sechsten Lebensjahres w\u00e4hrend des Schulbesuchs erfasst \nsein k\u00f6nnen. Sie wird dar\u00fcber hinaus erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit der\n f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach\n Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner \nCOVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 \ndes Infektionsschutzgesetzes Auflagen f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Betriebs \nvon Schulen sowie Tageseinrichtungen und Angeboten der Kindertagespflege\n sowie weiteren Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe zu erteilen \noder deren Schlie\u00dfung anzuordnen; unber\u00fchrt bleibt \u00a7 22 \nAbsatz 2 und die M\u00f6glichkeit allgemeiner Vorgaben auf anderer \nRechtsgrundlage zum Zwecke der Eind\u00e4mmung der Covid-19-Pandemie wie \ninsbesondere nach \u00a7 45 des Achten Buches Sozialgesetzbuch.\n\n(3)\n Die f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, durch \nRechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner \nCOVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 \ndes Infektionsschutzgesetzes das N\u00e4here zu den Voraussetzungen nach \n\u00a7 35 Absatz 3, unter denen zugelassene Krankenh\u00e4user planbare \nAufnahmen, Operationen und Eingriffe durchf\u00fchren d\u00fcrfen, zu bestimmen. \nSie wird dar\u00fcber hinaus erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe \ndes \u00a7 2 Satz 1 des Berliner \nCOVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 \ndes Infektionsschutzgesetzes Bedingungen und Anforderungen, insbesondere\n Hygienevorgaben, f\u00fcr Krankenh\u00e4user sowie Regelungen \u00fcber das Betreten \noder den Besuch von Einrichtungen des Gesundheitswesens, insbesondere \nvon Krankenh\u00e4usern, zu treffen.\n\n(4) Die f\u00fcr Pflege zust\u00e4ndige \nSenatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe \ndes \u00a7 2 Satz 1 des Berliner \nCOVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 \ndes Infektionsschutzgesetzes Bedingungen und Anforderungen, insbesondere\n Hygienevorgaben, f\u00fcr Pflegeeinrichtungen sowie Regelungen \u00fcber das \nBetreten oder den Besuch von Pflegeeinrichtungen zu treffen. Dabei soll \nauf das Erreichen einer sehr hohen Durchimpfungsrate abgestellt werden. \nVerordnungen nach Satz 1 k\u00f6nnen Ausnahmen von den Regelungen in \n\u00a7 8 bez\u00fcglich der Befreiung von der Pflicht, ein Testangebot \nannehmen zu m\u00fcssen, \u00a7 10, \u00a7 11, \u00a7 30 sowie \u00a7 31 \nzulassen.\n\n(5) Die f\u00fcr Soziales zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird \nerm\u00e4chtigt, im Bereich der Eingliederungshilfe und der Sozialhilfe \nRegelungen durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 \ndes Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 \nSatz 1 des Infektionsschutzgesetzes zu bestimmen, die eine \nGrundversorgung der Leistungsberechtigten sicherstellen.\n\n(6) Die \nf\u00fcr Kultur zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen \nmit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch \nRechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner \nCOVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 \ndes Infektionsschutzgesetzes Hygiene- und Infektionsschutzstandards f\u00fcr \ndas Singen in geschlossenen R\u00e4umen festzulegen.\n\n(7) Die f\u00fcr Arbeit\n zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit der \nf\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach \nMa\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner \nCOVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 \ndes Infektionsschutzgesetzes folgendes zu bestimmen:\n1.\n Hygiene- und Infektionsschutzma\u00dfnahmen f\u00fcr Arbeitsst\u00e4tten, Arbeitsr\u00e4ume\n und Arbeitspl\u00e4tze im Sinne von \u00a7 2 Absatz 1, 3 und 4 der \nArbeitsst\u00e4ttenverordnung festzulegen,\n2. N\u00e4heres zu den Ausnahmen nach \u00a7 17 Absatz 2.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "39", "sectionTitle": "Verordnungserm\u00e4chtigung", "text": "\n\n(1) Die jeweils zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes\n1. Bestimmungen nach \u00a7 5 Absatz 2 zu treffen,\n2. \u00fcber \u00a7 1 Absatz 2 Satz 2 hinausgehende Ausnahmen von der Pflicht zur Einhaltung eines Mindestabstandes von 1,5 Metern zu regeln,\n3. \u00fcber die Regelungen im 2. Teil hinaus Situationen zu bestimmen, in denen die Pflicht zum Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske, einer FFP2-Maske oder einer Mund-Nasen-Bedeckung besteht,\n4. \u00fcber \u00a7 2 Absatz 2 hinausgehende Ausnahmen von der Pflicht zum Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske oder einer FFP2-Maske zu regeln und\n5. \u00fcber \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 hinaus bereichsspezifische Regelungen zur F\u00fchrung einer Anwesenheitsdokumentation, insbesondere auch f\u00fcr weitere als den im 2. Teil genannte Verpflichtungen zur Dokumentation der Anwesenheit zu bestimmen.\n\n(2) Die f\u00fcr Bildung zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes die Verpflichtung zum Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske zu regeln, wobei auch Bereiche au\u00dferhalb von geschlossenen R\u00e4umen erfasst sein k\u00f6nnen. Sie wird dar\u00fcber hinaus erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes Auflagen f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Betriebs von Schulen sowie Tageseinrichtungen und Angeboten der Kindertagespflege sowie weiteren Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe zu erteilen oder deren Schlie\u00dfung anzuordnen; unber\u00fchrt bleibt \u00a7 22 Absatz 2 und die M\u00f6glichkeit allgemeiner Vorgaben auf anderer Rechtsgrundlage zum Zwecke der Eind\u00e4mmung der Covid-19-Pandemie wie insbesondere nach \u00a7 45 des Achten Buches Sozialgesetzbuch.\n\n(3) Die f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes das N\u00e4here zu den Voraussetzungen nach \u00a7 30, unter denen zugelassene Krankenh\u00e4user planbare Aufnahmen, Operationen und Eingriffe durchf\u00fchren d\u00fcrfen, zu bestimmen. Sie wird dar\u00fcber hinaus erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes Bedingungen und Anforderungen, insbesondere Hygienevorgaben, f\u00fcr Krankenh\u00e4user sowie Regelungen \u00fcber das Betreten oder den Besuch von Einrichtungen des Gesundheitswesens, insbesondere von Krankenh\u00e4usern, zu treffen.\n\n(4) Die f\u00fcr Pflege zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes Bedingungen und Anforderungen, insbesondere Hygienevorgaben, f\u00fcr Pflegeeinrichtungen sowie Regelungen \u00fcber das Betreten oder den Besuch von Pflegeeinrichtungen zu treffen. Dabei soll auf das Erreichen einer sehr hohen Durchimpfungsrate abgestellt werden. Verordnungen nach Satz 1 k\u00f6nnen Ausnahmen von den Regelungen in \u00a7 8 bez\u00fcglich der Befreiung von der Pflicht, ein Testangebot annehmen zu m\u00fcssen, \u00a7 10, \u00a7 11, \u00a7 30 sowie \u00a7 31 zulassen.\n\n(5) Die f\u00fcr Soziales zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im Bereich der Eingliederungshilfe und der Sozialhilfe Regelungen durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes zu bestimmen, die eine Grundversorgung der Leistungsberechtigten sicherstellen.\n\n(6) Die f\u00fcr Kultur zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes Hygiene- und Infektionsschutzstandards f\u00fcr das Singen in geschlossenen R\u00e4umen festzulegen.\n\n(7) Die f\u00fcr Arbeit zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes folgendes zu bestimmen:\n1. Hygiene- und Infektionsschutzma\u00dfnahmen f\u00fcr Arbeitsst\u00e4tten, Arbeitsr\u00e4ume und Arbeitspl\u00e4tze im Sinne von \u00a7 2 Absatz 1, 3 und 4 der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung festzulegen,\n2. N\u00e4heres zu den Ausnahmen nach \u00a7 17 Absatz 2.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "39", "sectionTitle": "Verordnungserm\u00e4chtigung", "text": "\n\n(1) Die jeweils zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes\n1. Bestimmungen nach \u00a7 5 Absatz 2 zu treffen,\n2. \u00fcber \u00a7 1 Absatz 2 Satz 2 hinausgehende Ausnahmen von der Pflicht zur Einhaltung eines Mindestabstandes von 1,5 Metern zu regeln,\n3. \u00fcber die Regelungen im 2. Teil hinaus Situationen zu bestimmen, in denen die Pflicht zum Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske, einer FFP2-Maske oder einer Mund-Nasen-Bedeckung besteht,\n4. \u00fcber \u00a7 2 Absatz 2 hinausgehende Ausnahmen von der Pflicht zum Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske oder einer FFP2-Maske zu regeln und\n5. \u00fcber \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 hinaus bereichsspezifische Regelungen zur F\u00fchrung einer Anwesenheitsdokumentation, insbesondere auch f\u00fcr weitere als den im 2. Teil genannte Verpflichtungen zur Dokumentation der Anwesenheit zu bestimmen.\n\n(2) Die f\u00fcr Bildung zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes die Verpflichtung zum Tragen einer medizinischen Gesichtsmaske zu regeln, wobei auch Bereiche au\u00dferhalb von geschlossenen R\u00e4umen erfasst sein k\u00f6nnen. Sie wird dar\u00fcber hinaus erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes Auflagen f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Betriebs von Schulen sowie Tageseinrichtungen und Angeboten der Kindertagespflege sowie weiteren Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe zu erteilen oder deren Schlie\u00dfung anzuordnen; unber\u00fchrt bleibt \u00a7 22 Absatz 2 und die M\u00f6glichkeit allgemeiner Vorgaben auf anderer Rechtsgrundlage zum Zwecke der Eind\u00e4mmung der Covid-19-Pandemie wie insbesondere nach \u00a7 45 des Achten Buches Sozialgesetzbuch.\n\n(3) Die f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes das N\u00e4here zu den Voraussetzungen nach \u00a7 35 Absatz 3, unter denen zugelassene Krankenh\u00e4user planbare Aufnahmen, Operationen und Eingriffe durchf\u00fchren d\u00fcrfen, zu bestimmen. Sie wird dar\u00fcber hinaus erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes Bedingungen und Anforderungen, insbesondere Hygienevorgaben, f\u00fcr Krankenh\u00e4user sowie Regelungen \u00fcber das Betreten oder den Besuch von Einrichtungen des Gesundheitswesens, insbesondere von Krankenh\u00e4usern, zu treffen.\n\n(4) Die f\u00fcr Pflege zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes Bedingungen und Anforderungen, insbesondere Hygienevorgaben, f\u00fcr Pflegeeinrichtungen sowie Regelungen \u00fcber das Betreten oder den Besuch von Pflegeeinrichtungen zu treffen. Dabei soll auf das Erreichen einer sehr hohen Durchimpfungsrate abgestellt werden. Verordnungen nach Satz 1 k\u00f6nnen Ausnahmen von den Regelungen in \u00a7 8 bez\u00fcglich der Befreiung von der Pflicht, ein Testangebot annehmen zu m\u00fcssen, \u00a7 10, \u00a7 11, \u00a7 30 sowie \u00a7 31 zulassen.\n\n(5) Die f\u00fcr Soziales zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im Bereich der Eingliederungshilfe und der Sozialhilfe Regelungen durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes zu bestimmen, die eine Grundversorgung der Leistungsberechtigten sicherstellen.\n\n(6) Die f\u00fcr Kultur zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes Hygiene- und Infektionsschutzstandards f\u00fcr das Singen in geschlossenen R\u00e4umen festzulegen.\n\n(7) Die f\u00fcr Arbeit zust\u00e4ndige Senatsverwaltung wird erm\u00e4chtigt, im Einvernehmen mit der f\u00fcr Gesundheit zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung durch Rechtsverordnung nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 2 Satz 1 des Berliner COVID-19-Parlamentsbeteiligungsgesetzes und des \u00a7 32 Satz 1 des Infektionsschutzgesetzes folgendes zu bestimmen:\n1. Hygiene- und Infektionsschutzma\u00dfnahmen f\u00fcr Arbeitsst\u00e4tten, Arbeitsr\u00e4ume und Arbeitspl\u00e4tze im Sinne von \u00a7 2 Absatz 1, 3 und 4 der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung festzulegen,\n2. N\u00e4heres zu den Ausnahmen nach \u00a7 17 Absatz 2.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "40", "sectionTitle": "Einschr\u00e4nkung von Grundrechten", "text": "\n\nDurch diese Verordnung werden die Grundrechte der Freiheit der Person (Artikel 2 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes), der Versammlungsfreiheit (Artikel 8 Absatz 1 des Grundgesetzes), der Freiz\u00fcgigkeit (Artikel 11 Absatz 1 des Grundgesetzes) und der Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 des Grundgesetzes) eingeschr\u00e4nkt.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "40", "sectionTitle": "Einschr\u00e4nkung von Grundrechten", "text": "\n\nDurch\n diese Verordnung werden die Grundrechte der Freiheit der Person \n(Artikel 2 Absatz 2 Satz 2 des Grundgesetzes), der \nVersammlungsfreiheit (Artikel 8 Absatz 1 des Grundgesetzes), \nder Freiz\u00fcgigkeit (Artikel 11 Absatz 1 des Grundgesetzes) und \nder Unverletzlichkeit der Wohnung (Artikel 13 des Grundgesetzes) \neingeschr\u00e4nkt.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "41", "sectionTitle": "Ordnungswidrigkeiten", "text": "\n\n(1) Die Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten richtet sich nach \u00a7 73 Absatz 1a Nummer 24 und Absatz 2 des Infektionsschutzgesetzes und dem Gesetz \u00fcber Ordnungswidrigkeiten in der Fassung der Bekanntmachung vom 19. Februar 1987 (BGBl. I S. 602), das zuletzt durch Artikel 9a des Gesetzes vom 30. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 448) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung.\n\n(2) Ordnungswidrigkeiten k\u00f6nnen nach \u00a7 73 Absatz 2 zweiter Halbsatz des Infektionsschutzgesetzes mit einer Geldbu\u00dfe von bis zu 25 000 Euro geahndet werden.\n\n(3) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 73 Absatz 1a Nummer 24 des Infektionsschutzgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig\n1. entgegen \u00a7 4 Absatz 5 Angaben nicht vollst\u00e4ndig oder nicht wahrheitsgem\u00e4\u00df macht, soweit keine Ausnahme nach Absatz 5 Satz 4 vorliegt,\n2. entgegen \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 4 Satz 2 nicht unverz\u00fcglich eine PCR-Testung herbeif\u00fchrt,\n3. entgegen \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 sich nicht unverz\u00fcglich nach Kenntniserlangung auf direktem Weg in die Haupt- oder Nebenwohnung oder in eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende Unterkunft begibt, ohne dass eine Ausnahme nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 vorliegt,\n4. entgegen \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 sich nicht f\u00fcr einen Zeitraum von 14 Tagen st\u00e4ndig absondert bis das Ergebnis einer Testung mittels eines Nukleins\u00e4urenachweises des Coronavirus SARS-CoV-2 vorliegt, ohne dass eine Ausnahme nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 2 vorliegt,\n5. entgegen \u00a7 7 Absatz 2 Satz 1 und 2 sich als enge Kontaktperson zu einer mittels PCR-Testung positiv auf SARS-CoV-2 getesteten Person nicht unverz\u00fcglich in die Haupt- oder Nebenwohnung oder in eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende Unterkunft begibt, ohne dass eine Ausnahme nach Satz 2 vorliegt,\n6. entgegen \u00a7 7 Absatz 3 sich nicht unverz\u00fcglich nach Kenntniserlangung auf direktem Weg in die Haupt- oder Nebenwohnung oder in eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende Unterkunft begibt,\n7. entgegen \u00a7 7 Absatz 5 Besuch von Personen empf\u00e4ngt, die nicht dem eigenen Haushalt angeh\u00f6ren,\n8. entgegen \u00a7 9 Absatz 1 sich im \u00f6ffentlichen Raum, in privat genutzten R\u00e4umen und auf privat genutzten Grundst\u00fccken mit anderen als den dort genannten Personen gemeinsam aufh\u00e4lt und keine Ausnahme nach Absatz 3 vorliegt,\n9. entgegen \u00a7 10 Absatz 1 in Gr\u00fcnanlagen oder auf Parkpl\u00e4tzen alkoholische Getr\u00e4nke verzehrt,\n10. entgegen \u00a7 10 Absatz 2 keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n11. entgegen \u00a7 10 Absatz 3 keine medizinische Gesichtsmaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n12. entgegen \u00a7 11 Absatz 2 Satz 1 als Verantwortliche oder Verantwortlicher einer Veranstaltung im Freien die Einhaltung der zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl nicht gew\u00e4hrleistet und keine Ausnahme nach Absatz 6 Satz 1, \u00a7 12 oder \u00a7 23 vorliegt,\n13. entgegen \u00a7 11 Absatz 2 Satz 2 oder Absatz 4 als Verantwortliche oder Verantwortlicher einer Veranstaltung in geschlossenen R\u00e4umen die Einhaltung der zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl nicht gew\u00e4hrleistet und keine Ausnahme nach Absatz 4, Absatz 6 Satz 1, \u00a7 12 oder \u00a7 23 vorliegt oder im Fall von Absatz 4 die Regeln des Hygienerahmenkonzepts der zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung nicht einh\u00e4lt,\n14. entgegen \u00a7 11 Absatz 3 als verantwortliche Veranstalterin oder verantwortlicher Veranstalter einer Veranstaltung die Einhaltung der Hygiene- und Abstandsregeln nicht gew\u00e4hrleistet,\n15. entgegen \u00a7 11 Absatz 5 Satz 1 als Teilnehmerinnen und Teilnehmern einer Veranstaltung sich nicht am Platz aufh\u00e4lt und keine medizinische Gesichtsmaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n16. entgegen \u00a7 11 Absatz 5 Satz 2 als Teilnehmerinnen und Teilnehmern einer Veranstaltung sich nicht am Platz aufh\u00e4lt und keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n17. entgegen \u00a7 11 Absatz 5 Satz 3, \u00a7 16 Absatz 1 Satz 1, \u00a7 17 Absatz 5, \u00a7 19 Absatz 3, \u00a7 29 Absatz 4, \u00a7 31 Absatz 4 Satz 2 oder \u00a7 34 Absatz 6 als Verantwortliche oder Verantwortlicher keine Anwesenheitsdokumentation f\u00fchrt, diese nicht vollst\u00e4ndig f\u00fchrt, sie nicht f\u00fcr die Dauer von vier Wochen aufbewahrt oder speichert, sie auf deren Verlangen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nicht zug\u00e4nglich macht, aush\u00e4ndigt oder auf sonstige Weise den Zugriff erm\u00f6glicht, sie nach Ablauf der Aufbewahrungsfrist nicht vernichtet oder l\u00f6scht oder anwesende Personen, die unvollst\u00e4ndige oder offensichtlich falsche Angaben machen, den Zutritt oder den weiteren Verbleib nicht verwehrt, die Bescheinigung \u00fcber eine Testung nicht einsieht, die Identit\u00e4t der die Bescheinigung vorlegenden Person nicht \u00fcberpr\u00fcft oder nicht sicherstellt, das digitale Anwendungen ordnungsgem\u00e4\u00df genutzt werden und keine Ausnahme nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 7, Absatz 3 Satz 3, vorliegt,\n18. entgegen \u00a7 11 Absatz 6 Satz 2 als Verantwortliche oder Verantwortlicher von Beerdigungen und Feierlichkeiten anl\u00e4sslich einer Beerdigung sowie privater Veranstaltungen einschlie\u00dflich Hochzeitsfeiern, Geburtstagsfeiern, Abschlussfeiern oder Feierlichkeiten anl\u00e4sslich religi\u00f6ser Feste die Einhaltung der zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl nicht gew\u00e4hrleistet,\n19. entgegen \u00a7 11 Absatz 7 in geschlossenen R\u00e4umen gemeinsam singt, ohne die im Hygienerahmenkonzept oder in einer Rechtsverordnung der f\u00fcr Kultur zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung festgelegten Hygiene- und Infektionsstandards einzuhalten, soweit keine Ausnahme nach Satz 2 vorliegt,\n20. entgegen \u00a7 11 Absatz 8 an einer Versammlung in geschlossen R\u00e4umen mit mehr als 20 zeitgleich Anwesenden oder an einer Veranstaltung im Freien mit mehr als 250 zeitgleich Anwesenden teilnimmt, ohne negativ getestet zu sein und keine Ausnahme nach Satz 3 vorliegt,\n21. entgegen \u00a7 12 Absatz 1 Satz 2 als Teilnehmerinnen und Teilnehmern einer religi\u00f6s-kultischen Veranstaltung sich nicht am Platz aufh\u00e4lt und keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n22. entgegen \u00a7 14 Absatz 1 Satz 1 bei Versammlungen den Mindestabstand von 1,5 Metern zu anderen Teilnehmenden, die nicht zum engsten Angeh\u00f6rigenkreis geh\u00f6ren, nicht einh\u00e4lt,\n23. entgegen \u00a7 14 Absatz 1 Satz 2 und 3 als die Versammlung veranstaltende Person kein Schutz- und Hygienekonzept erstellt oder dieses auf Verlangen der Versammlungsbeh\u00f6rde nicht vorlegt,\n24. entgegen \u00a7 14 Absatz 1 Satz 4 als die Versammlung leitende Person die Einhaltung des Schutz- und Hygienekonzepts bei der Durchf\u00fchrung der Versammlung nicht sicherstellt,\n25. entgegen \u00a7 14 Absatz 2 keine medizinische Gesichtsmaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 oder \u00a7 14 Absatz 2 Satz 1 zweiter Halbsatz vorliegt,\n26. entgegen \u00a7 14 Absatz 3 Satz 1 an einer Versammlung mit mehr als 20 zeitgleich Anwesenden in geschlossen R\u00e4umen teilnimmt, ohne negativ getestet zu sein,\n27. entgegen \u00a7 14 Absatz 3 Satz 2 als Teilnehmerin oder Teilnehmer einer Versammlung in geschlossenen R\u00e4umen sich nicht am Platz aufh\u00e4lt und keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n28. entgegen \u00a7 15 Absatz 1, Absatz 2 oder Absatz 3 keine medizinische Gesichtsmaske oder FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 oder \u00a7 19 Absatz 1 Satz 2 vorliegt,\n29. entgegen \u00a7 16 Absatz 2 als Verantwortliche oder Verantwortlicher einer Verkaufsstelle, eines Kaufhauses oder eines Einkaufszentrums (Mall) die Vorgaben der Zutrittssteuerung gem\u00e4\u00df \u00a7 3 nicht beachtet,\n30. entgegen \u00a7 16 Absatz 3 Jahrm\u00e4rkte oder Volksfeste veranstaltet und dabei die Vorgaben des \u00a7 11 nicht einh\u00e4lt,\n31. entgegen \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 als Kundin oder Kunde eines Dienstleistungsgewerbes im Bereich der K\u00f6rperpflege keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 17 Absatz 1 Satz 2 oder Absatz 3 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n32. entgegen \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 als Personal eines Dienstleistungsgewerbes im Bereich der K\u00f6rperpflege keine medizinische Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 17 Absatz 1 Satz 2 oder Absatz 3 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n33. entgegen \u00a7 17 Absatz 1 Satz 2 Dienstleistungen im Bereich der K\u00f6rperpflege, bei denen das Tragen einer FFP2-Maske auf Grund der Eigenart der Behandlung nicht durchg\u00e4ngig m\u00f6glich ist, in Anspruch nimmt, ohne negativ getestet zu sein und keine Ausnahme nach Absatz 3 vorliegt,\n34. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 1 gesichtsnahe sexuelle Dienstleistungen ohne Geschlechtsverkehr in Anspruch nimmt,\n35. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 2 vor Ablauf des 30. Juni 2021 sexuelle Dienstleistungen mit Geschlechtsverkehr in Anspruch nimmt,\n36. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 3 Prostitutionsst\u00e4tten oder Prostitutionsvermittlungen betreibt, in denen vor Ablauf des 30. Juni 2021 sexuelle Dienstleistungen mit Geschlechtsverkehr angeboten werden,\n37. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 5 Prostitutionsveranstaltungen organisiert oder durchf\u00fchrt,\n38. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 6 als Betreiberin oder Betreiber eines Prostitutionsgewerbes Dienstleistungen nach \u00a7 17 Absatz 4 Satz 1 und 3 nicht nur nach Terminvereinbarung und ausschlie\u00dflich an einzelne Personen anbietet,\n39. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 7 sexuelle Dienstleistungen in Anspruch nimmt ohne negativ getestet zu sein,\n40. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 8 keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n41. entgegen \u00a7 18 Absatz 1 Satz 2 geschlossene R\u00e4ume einer Gastst\u00e4tte aufsucht, ohne negativ getestet zu sein und keine Ausnahme nach Halbsatz 2 oder \u00a7 19 Absatz 2 Satz 2 vorliegt,\n42. entgegen \u00a7 18 Absatz 1 Satz 3 als Gast in Gastst\u00e4tten Speisen und Getr\u00e4nke nicht am Tisch verzehrt,\n43. entgegen \u00a7 18 Absatz 2 Satz 1 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber einer Gastst\u00e4tte oder einer Kantine die Einhaltung der Hygiene- und Abstandsregeln nicht gew\u00e4hrleistet und keine Ausnahme nach Satz 4 vorliegt,\n44. entgegen \u00a7 18 Absatz 3 Satz 1 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber einer Gastst\u00e4tte bei der \u00d6ffnung von geschlossenen R\u00e4umen die im Hygienerahmenkonzept oder in einer Rechtsverordnung der f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung festgelegten Hygiene- und Infektionsstandards nicht einh\u00e4lt,\n45. entgegen \u00a7 19 Absatz 1 an Ausflugsfahrten, Stadtrundfahrten, Schiffsausfl\u00fcgen oder vergleichbaren Angeboten ohne vorherige Terminbuchung oder ohne negativ getestet zu sein teilnimmt.\n46. entgegen \u00a7 19 Absatz 2 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber eines Hotels, eines Beherbergungsbetriebs, einer Ferienwohnung oder \u00e4hnlicher Einrichtungen \u00dcbernachtungen anbietet, ohne die im Hygienerahmenkonzept oder in einer Rechtsverordnung der f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung festgelegten Hygiene- und Infektionsstandards einzuhalten,\n47. entgegen \u00a7 21 Absatz 1 die zeitgleiche Nutzung von mehr als 50 Prozent der eingerichteten B\u00fcroarbeitspl\u00e4tze durch Besch\u00e4ftigte zul\u00e4sst und keine Ausnahme nach Absatz 2 vorliegt,\n48. entgegen \u00a7 22 Absatz 1 als Arbeitgeberin und Arbeitgeber kein Angebot zur Testung unterbreitet oder organisiert, soweit keine Ausnahme nach Absatz 4 vorliegt,\n49. entgegen \u00a7 22 Absatz 3 als Selbst\u00e4ndige oder Selbst\u00e4ndiger eine Testung nicht durchf\u00fchren l\u00e4sst, eine Bescheinigung \u00fcber eine Testung nicht f\u00fcr die Dauer von vier Wochen aufbewahrt oder sie den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf deren Verlangen nicht zug\u00e4nglich macht, soweit keine Ausnahme nach Absatz 4 vorliegt,\n50. entgegen \u00a7 27 Absatz 4 Fahrschulen, Bootsschulen, Flugschulen und \u00e4hnliche Einrichtungen aufsucht, ohne negativ getestet zu sein,\n51. entgegen \u00a7 29 Absatz 1 bei der \u00d6ffnung von Kinos, Theatern, Opernh\u00e4usern, Konzerth\u00e4usern und anderen kulturellen Einrichtungen und Veranstaltungsst\u00e4tten die Vorgaben des \u00a7 11 nicht beachtet,\n52. entgegen \u00a7 29 Absatz 3 Satz 1 keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Satz 2 vorliegt,\n53. entgegen \u00a7 31 Absatz 1 Satz 1 oder \u00a7 32 Absatz 2 als Teilnehmende oder Teilnehmender Sport in gedeckten Sportanlagen, Fitness- und Tanzstudios, und \u00e4hnlichen Einrichtungen sowie in Hallenb\u00e4dern aus\u00fcbt, ohne negativ getestet zu sein und keine Ausnahme nach Absatz 3 vorliegt,\n54. entgegen \u00a7 31 Absatz 2 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber einer gedeckten Sportanlage, eines Hallenbades, eines Fitness- oder Tanzstudios oder einer \u00e4hnlichen Einrichtung die in einem gemeinsamen Hygienerahmenkonzept der f\u00fcr Sport und f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltungen festgelegten Hygiene- und Infektionsschutzstandards nicht einh\u00e4lt,\n55. entgegen \u00a7 31 Absatz 4 sich au\u00dfer w\u00e4hrend einer Sportaus\u00fcbung in gedeckten Sportanlagen, Hallenb\u00e4dern, Fitness- und Tanzstudios und \u00e4hnlichen Einrichtungen aufh\u00e4lt und keine FFP2-Maske zu tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Absatz 4 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n56. entgegen \u00a7 32 Absatz 1 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber Frei- oder Strandb\u00e4der ohne Genehmigung des \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Gesundheitsamtes \u00f6ffnet oder die Einhaltung der Hygiene- und Abstandsregeln nicht gew\u00e4hrleistet,\n57. entgegen \u00a7 33 Absatz 1 Satz 1, Absatz 2 den Wettkampfbetrieb ohne ein Nutzungs- und Hygienekonzept des jeweiligen Sportfachverbandes durchf\u00fchrt, dessen Regeln nicht beachtet oder die Einhaltung der zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl nicht gew\u00e4hrleistet,\n58. entgegen \u00a7 33 Absatz 1 Satz 2, Absatz 2 sich an Wettkampfbetrieben beteiligt, ohne negativ getestet zu sein.\n59. entgegen \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber die geschlossenen R\u00e4ume einer Tanzlustbarkeit oder eines \u00e4hnlichen Unternehmens f\u00fcr den Publikumsverkehr \u00f6ffnet,\n60. entgegen \u00a7 34 Absatz 1 Satz 2 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber einer Tanzlustbarkeit oder eines \u00e4hnlichen Unternehmens im Freien betreibt ohne die Einhaltung der zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl zu gew\u00e4hrleisten,\n61. entgegen \u00a7 34 Absatz 1 Satz 3 als Besucherin oder Besucher eine Tanzlustbarkeit oder eines \u00e4hnlichen Unternehmens aufsucht ohne negativ getestet zu sein,\n62. entgegen \u00a7 34 Absatz 2 Satz 3 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber einer Sauna, Therme oder einer \u00e4hnlichen Einrichtung oder als deren Besucherin oder Besucher Aufg\u00fcsse vornimmt,\n63. entgegen \u00a7 34 Absatz 2 Satz 4 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber Dampfb\u00e4der f\u00fcr den Publikumsverkehr \u00f6ffnet,\n64. entgegen \u00a7 34 Absatz 3 Satz 1 als Besucherin oder Besucher Vergn\u00fcgungsst\u00e4tten, Freizeitparks oder Betriebe f\u00fcr Freizeitaktivit\u00e4ten sowie Spielhallen, Spielbanken, Wettvermittlungsstellen und \u00e4hnliche Betriebe aufsucht, ohne negativ getestet zu sein,\n65. entgegen \u00a7 34 Absatz 3 Satz 2 als Betreiberin oder Betreiber von Vergn\u00fcgungsst\u00e4tten, Freizeitparks oder Betrieben f\u00fcr Freizeitaktivit\u00e4ten sowie Spielhallen, Spielbanken, Wettvermittlungsstellen und \u00e4hnliche Betriebe mehr als die nach der Fl\u00e4che der Verkaufsfl\u00e4che oder des Gesch\u00e4ftsraumes h\u00f6chstens zul\u00e4ssige Personenzahl einl\u00e4sst,\n66. entgegen \u00a7 34 Absatz 5 als Besucherin oder Besucher eine Tanzlustbarkeit oder ein \u00e4hnliches Unternehmen, eine Sauna, Therme oder \u00e4hnliche Einrichtungen, eine Vergn\u00fcgungsst\u00e4tte, einen Freizeitpark oder einen Betrieb f\u00fcr Freizeitaktivit\u00e4ten sowie Spielhallen, Spielbanken, Wettvermittlungsstellen und \u00e4hnliche Betriebe aufsucht und keine FFP2-Maske oder keine medizinische Gesichtsmaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Satz 2 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n67. entgegen \u00a7 34 Absatz 5 als Besucherin oder Besucher des Zoologischen Gartens Berlin, einschlie\u00dflich des Aquariums, der Tierpark Berlin Friedrichsfelde und der Botanische Garten Berlin keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Satz 3 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n68. entgegen \u00a7 35 Absatz 1 Satz 1 als Personal in Arztpraxen oder einer anderen Gesundheitseinrichtung keine medizinische Gesichtsmaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Satz 3 oder Absatz 3 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n69. entgegen \u00a7 35 Absatz 1 Satz 2 als Patientin oder Patient oder als deren bzw. dessen Begleitperson keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Satz 3 oder Absatz 3 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt.", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "02.07.2021"}, {"sectionNumber": "41", "sectionTitle": "Ordnungswidrigkeiten", "text": "\n\n(1) Die Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten richtet sich nach \u00a7 73 Absatz 1a Nummer 24 und Absatz 2 des Infektionsschutzgesetzes und dem Gesetz \u00fcber Ordnungswidrigkeiten in der Fassung der Bekanntmachung vom 19. Februar 1987 (BGBl. I S. 602), das zuletzt durch Artikel 9a des Gesetzes vom 30. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I S. 448) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung.\n\n(2) Ordnungswidrigkeiten k\u00f6nnen nach \u00a7 73 Absatz 2 zweiter Halbsatz des Infektionsschutzgesetzes mit einer Geldbu\u00dfe von bis zu 25 000 Euro geahndet werden.\n\n(3) Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 73 Absatz 1a Nummer 24 des Infektionsschutzgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig\n1. entgegen \u00a7 4 Absatz 5 Angaben nicht vollst\u00e4ndig oder nicht wahrheitsgem\u00e4\u00df macht, soweit keine Ausnahme nach Absatz 5 Satz 4 vorliegt,\n2. entgegen \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 4 Satz 2 nicht unverz\u00fcglich eine PCR-Testung herbeif\u00fchrt,\n3. entgegen \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 sich nicht unverz\u00fcglich nach Kenntniserlangung auf direktem Weg in die Haupt- oder Nebenwohnung oder in eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende Unterkunft begibt, ohne dass eine Ausnahme nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 vorliegt,\n4. entgegen \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 sich nicht f\u00fcr einen Zeitraum von 14 Tagen st\u00e4ndig absondert bis das Ergebnis einer Testung mittels eines Nukleins\u00e4urenachweises des Coronavirus SARS-CoV-2 vorliegt, ohne dass eine Ausnahme nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 2 vorliegt,\n5. entgegen \u00a7 7 Absatz 2 Satz 1 und 2 sich als enge Kontaktperson zu einer mittels PCR-Testung positiv auf SARS-CoV-2 getesteten Person nicht unverz\u00fcglich in die Haupt- oder Nebenwohnung oder in eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende Unterkunft begibt, ohne dass eine Ausnahme nach Satz 2 vorliegt,\n6. entgegen \u00a7 7 Absatz 3 sich nicht unverz\u00fcglich nach Kenntniserlangung auf direktem Weg in die Haupt- oder Nebenwohnung oder in eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende Unterkunft begibt,\n7. entgegen \u00a7 7 Absatz 5 Besuch von Personen empf\u00e4ngt, die nicht dem eigenen Haushalt angeh\u00f6ren,\n8. entgegen \u00a7 9 Absatz 1 sich mit anderen als den dort genannten Personen gemeinsam aufh\u00e4lt und keine Ausnahme nach Absatz 3 vorliegt,\n9. entgegen \u00a7 10 Absatz 1 in Gr\u00fcnanlagen oder auf Parkpl\u00e4tzen alkoholische Getr\u00e4nke verzehrt,\n10. entgegen \u00a7 10 Absatz 2 keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n11. entgegen \u00a7 10 Absatz 3 keine medizinische Gesichtsmaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n12. entgegen \u00a7 11 Absatz 2 Satz 1 als Verantwortliche oder Verantwortlicher einer Veranstaltung im Freien die Einhaltung der zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl nicht gew\u00e4hrleistet und keine Ausnahme nach Absatz 6 Satz 1, \u00a7 12 oder \u00a7 23 vorliegt,\n13. entgegen \u00a7 11 Absatz 2 Satz 2 oder Absatz 4 als Verantwortliche oder Verantwortlicher einer Veranstaltung in geschlossenen R\u00e4umen die Einhaltung der zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl nicht gew\u00e4hrleistet und keine Ausnahme nach Absatz 4, Absatz 6 Satz 1, \u00a7 12 oder \u00a7 23 vorliegt oder im Fall von Absatz 4 die Regeln des Hygienerahmenkonzepts der zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung nicht einh\u00e4lt,\n14. entgegen \u00a7 11 Absatz 3 als verantwortliche Veranstalterin oder verantwortlicher Veranstalter einer Veranstaltung die Einhaltung der Hygiene- und Abstandsregeln nicht gew\u00e4hrleistet,\n15. entgegen \u00a7 11 Absatz 5 Satz 1 als Teilnehmerinnen und Teilnehmern einer Veranstaltung sich nicht am Platz aufh\u00e4lt und keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n16. entgegen \u00a7 11 Absatz 5 Satz 2 als Teilnehmerinnen und Teilnehmern einer Veranstaltung sich nicht am Platz aufh\u00e4lt und keine medizinische Gesichtsmaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n17. entgegen \u00a7 11 Absatz 5 Satz 3, \u00a7 17 Absatz 5, \u00a7 19 Absatz 3, \u00a7 29 Absatz 4, \u00a7 31 Absatz 4 Satz 2 oder \u00a7 34 Absatz 6 als Verantwortliche oder Verantwortlicher keine Anwesenheitsdokumentation f\u00fchrt, diese nicht vollst\u00e4ndig f\u00fchrt, sie nicht f\u00fcr die Dauer von vier Wochen aufbewahrt oder speichert, sie auf deren Verlangen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nicht zug\u00e4nglich macht, aush\u00e4ndigt oder auf sonstige Weise den Zugriff erm\u00f6glicht, sie nach Ablauf der Aufbewahrungsfrist nicht vernichtet oder l\u00f6scht oder anwesende Personen, die unvollst\u00e4ndige oder offensichtlich falsche Angaben machen, den Zutritt oder den weiteren Verbleib nicht verwehrt, die Bescheinigung \u00fcber eine Testung nicht einsieht, die Identit\u00e4t der die Bescheinigung vorlegenden Person nicht \u00fcberpr\u00fcft oder nicht sicherstellt, das digitale Anwendungen ordnungsgem\u00e4\u00df genutzt werden und keine Ausnahme nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 7, Absatz 3 Satz 3, vorliegt,\n18. entgegen \u00a7 11 Absatz 6 Satz 2 als Verantwortliche oder Verantwortlicher von Beerdigungen und Feierlichkeiten anl\u00e4sslich einer Beerdigung sowie privater Veranstaltungen einschlie\u00dflich Hochzeitsfeiern, Geburtstagsfeiern, Abschlussfeiern oder Feierlichkeiten anl\u00e4sslich religi\u00f6ser Feste die Einhaltung der zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl nicht gew\u00e4hrleistet,\n19. entgegen \u00a7 11 Absatz 7 in geschlossenen R\u00e4umen gemeinsam singt, ohne die im Hygienerahmenkonzept oder in einer Rechtsverordnung der f\u00fcr Kultur zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung festgelegten Hygiene- und Infektionsstandards einzuhalten, soweit keine Ausnahme nach Satz 2 vorliegt,\n20. entgegen \u00a7 11 Absatz 8 an einer Veranstaltung in geschlossenen R\u00e4umen mit mehr als 20 zeitgleich Anwesenden oder an einer Veranstaltung im Freien mit mehr als 500 zeitgleich Anwesenden teilnimmt, ohne negativ getestet zu sein und keine Ausnahme nach Satz 3 vorliegt,\n21. entgegen \u00a7 12 Absatz 1 Satz 2 als Teilnehmerinnen und Teilnehmern einer religi\u00f6s-kultischen Veranstaltung sich nicht am Platz aufh\u00e4lt und keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n22. entgegen \u00a7 14 Absatz 1 Satz 1 bei Versammlungen den Mindestabstand von 1,5 Metern zu anderen Teilnehmenden, die nicht zum engsten Angeh\u00f6rigenkreis geh\u00f6ren, nicht einh\u00e4lt,\n23. entgegen \u00a7 14 Absatz 1 Satz 2 und 3 als die Versammlung veranstaltende Person kein Schutz- und Hygienekonzept erstellt oder dieses auf Verlangen der Versammlungsbeh\u00f6rde nicht vorlegt,\n24. entgegen \u00a7 14 Absatz 1 Satz 4 als die Versammlung leitende Person die Einhaltung des Schutz- und Hygienekonzepts bei der Durchf\u00fchrung der Versammlung nicht sicherstellt,\n25. entgegen \u00a7 14 Absatz 2 keine medizinische Gesichtsmaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 oder \u00a7 14 Absatz 2 Satz 1 zweiter Halbsatz vorliegt,\n26. entgegen \u00a7 14 Absatz 3 Satz 1 an einer Versammlung mit mehr als 20 zeitgleich Anwesenden in geschlossen R\u00e4umen teilnimmt, ohne negativ getestet zu sein,\n27. entgegen \u00a7 14 Absatz 3 Satz 2 als Teilnehmerin oder Teilnehmer einer Versammlung in geschlossenen R\u00e4umen sich nicht am Platz aufh\u00e4lt und keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n28. entgegen \u00a7 15 Absatz 1, Absatz 2 oder Absatz 3 keine medizinische Gesichtsmaske oder FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 oder \u00a7 19 Absatz 1 Satz 2 vorliegt,\n29. entgegen \u00a7 16 Absatz 1 als Verantwortliche oder Verantwortlicher einer Verkaufsstelle, eines Kaufhauses oder eines Einkaufszentrums (Mall) die Vorgaben der Zutrittssteuerung gem\u00e4\u00df \u00a7 3 nicht beachtet,\n30. entgegen \u00a7 16 Absatz 2 Jahrm\u00e4rkte oder Volksfeste veranstaltet und dabei die Vorgaben des \u00a7 11 nicht einh\u00e4lt,\n31. entgegen \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 als Kundin oder Kunde eines Dienstleistungsgewerbes im Bereich der K\u00f6rperpflege keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 17 Absatz 1 Satz 2 oder Absatz 3 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n32. entgegen \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 als Personal eines Dienstleistungsgewerbes im Bereich der K\u00f6rperpflege keine medizinische Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 17 Absatz 1 Satz 2 oder Absatz 3 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n33. entgegen \u00a7 17 Absatz 1 Satz 2 Dienstleistungen im Bereich der K\u00f6rperpflege, bei denen das Tragen einer FFP2-Maske auf Grund der Eigenart der Behandlung nicht durchg\u00e4ngig m\u00f6glich ist, in Anspruch nimmt, ohne negativ getestet zu sein und keine Ausnahme nach Absatz 3 vorliegt,\n34. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 1 gesichtsnahe sexuelle Dienstleistungen ohne Geschlechtsverkehr in Anspruch nimmt,\n35. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 2 vor Ablauf des 30. Juni 2021 sexuelle Dienstleistungen mit Geschlechtsverkehr in Anspruch nimmt,\n36. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 3 Prostitutionsst\u00e4tten oder Prostitutionsvermittlungen betreibt, in denen vor Ablauf des 30. Juni 2021 sexuelle Dienstleistungen mit Geschlechtsverkehr angeboten werden,\n37. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 5 Prostitutionsveranstaltungen organisiert oder durchf\u00fchrt,\n38. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 6 als Betreiberin oder Betreiber eines Prostitutionsgewerbes Dienstleistungen nach \u00a7 17 Absatz 4 Satz 1 und 3 nicht nur nach Terminvereinbarung und ausschlie\u00dflich an einzelne Personen anbietet,\n39. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 7 sexuelle Dienstleistungen in Anspruch nimmt ohne negativ getestet zu sein,\n40. entgegen \u00a7 17 Absatz 4 Satz 8 keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n41. entgegen \u00a7 18 Absatz 1 Satz 2 geschlossene R\u00e4ume einer Gastst\u00e4tte aufsucht, ohne negativ getestet zu sein und keine Ausnahme nach Halbsatz 2 oder \u00a7 19 Absatz 2 Satz 2 vorliegt,\n42. entgegen \u00a7 18 Absatz 1 Satz 3 als Gast in Gastst\u00e4tten Speisen und Getr\u00e4nke nicht am Tisch verzehrt,\n43. entgegen \u00a7 18 Absatz 2 Satz 1 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber einer Gastst\u00e4tte oder einer Kantine die Einhaltung der Hygiene- und Abstandsregeln nicht gew\u00e4hrleistet und keine Ausnahme nach Satz 5 vorliegt,\n44. entgegen \u00a7 18 Absatz 3 Satz 1 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber einer Gastst\u00e4tte bei der \u00d6ffnung von geschlossenen R\u00e4umen die im Hygienerahmenkonzept oder in einer Rechtsverordnung der f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung festgelegten Hygiene- und Infektionsstandards nicht einh\u00e4lt,\n45. entgegen \u00a7 19 Absatz 1 an Ausflugsfahrten, Stadtrundfahrten, Schiffsausfl\u00fcgen oder vergleichbaren Angeboten ohne vorherige Terminbuchung oder ohne negativ getestet zu sein teilnimmt.\n46. entgegen \u00a7 19 Absatz 2 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber eines Hotels, eines Beherbergungsbetriebs, einer Ferienwohnung oder \u00e4hnlicher Einrichtungen \u00dcbernachtungen anbietet, ohne die im Hygienerahmenkonzept oder in einer Rechtsverordnung der f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung festgelegten Hygiene- und Infektionsstandards einzuhalten,\n47. entgegen \u00a7 21 Absatz 1 die zeitgleiche Nutzung von mehr als 50 Prozent der eingerichteten B\u00fcroarbeitspl\u00e4tze durch Besch\u00e4ftigte zul\u00e4sst und keine Ausnahme nach Absatz 2 vorliegt,\n48. entgegen \u00a7 22 Absatz 1 als Arbeitgeberin und Arbeitgeber kein Angebot zur Testung unterbreitet oder organisiert, soweit keine Ausnahme nach Absatz 4 vorliegt,\n49. entgegen \u00a7 22 Absatz 3 als Selbst\u00e4ndige oder Selbst\u00e4ndiger eine Testung nicht durchf\u00fchren l\u00e4sst, eine Bescheinigung \u00fcber eine Testung nicht f\u00fcr die Dauer von vier Wochen aufbewahrt oder sie den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf deren Verlangen nicht zug\u00e4nglich macht, soweit keine Ausnahme nach Absatz 4 vorliegt,\n50. entgegen \u00a7 27 Absatz 4 Fahrschulen, Bootsschulen, Flugschulen und \u00e4hnliche Einrichtungen aufsucht, ohne negativ getestet zu sein,\n51. entgegen \u00a7 29 Absatz 1 bei der \u00d6ffnung von Kinos, Theatern, Opernh\u00e4usern, Konzerth\u00e4usern und anderen kulturellen Einrichtungen und Veranstaltungsst\u00e4tten die Vorgaben des \u00a7 11 nicht beachtet,\n52. entgegen \u00a7 29 Absatz 3 Satz 1 keine FFP2-Maske oder medizinische Gesichtsmaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Satz 2 vorliegt,\n53. entgegen \u00a7 31 Absatz 1 Satz 1 oder \u00a7 32 Absatz 2 als Teilnehmende oder Teilnehmender Sport in gedeckten Sportanlagen, Fitness- und Tanzstudios, und \u00e4hnlichen Einrichtungen sowie in Hallenb\u00e4dern aus\u00fcbt, ohne negativ getestet zu sein und keine Ausnahme nach Absatz 3 vorliegt,\n54. entgegen \u00a7 31 Absatz 2 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber einer gedeckten Sportanlage, eines Hallenbades, eines Fitness- oder Tanzstudios oder einer \u00e4hnlichen Einrichtung die in einem gemeinsamen Hygienerahmenkonzept der f\u00fcr Sport und f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltungen festgelegten Hygiene- und Infektionsschutzstandards nicht einh\u00e4lt,\n55. entgegen \u00a7 31 Absatz 4 sich au\u00dfer w\u00e4hrend einer Sportaus\u00fcbung in gedeckten Sportanlagen, Hallenb\u00e4dern, Fitness- und Tanzstudios und \u00e4hnlichen Einrichtungen aufh\u00e4lt und keine medizinische Gesichtsmaske zu tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Absatz 4 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n56. entgegen \u00a7 32 Absatz 1 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber Frei- oder Strandb\u00e4der ohne Genehmigung des \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Gesundheitsamtes \u00f6ffnet oder die Einhaltung der Hygiene- und Abstandsregeln nicht gew\u00e4hrleistet,\n57. entgegen \u00a7 33 Absatz 1 Satz 1, Absatz 2 den Wettkampfbetrieb ohne ein Nutzungs- und Hygienekonzept des jeweiligen Sportfachverbandes durchf\u00fchrt, dessen Regeln nicht beachtet oder die Einhaltung der zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl nicht gew\u00e4hrleistet,\n58. entgegen \u00a7 33 Absatz 1 Satz 2 und 3, Absatz 2 sich an Wettkampfbetrieben beteiligt, ohne negativ getestet zu sein.\n59. entgegen \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber die geschlossenen R\u00e4ume einer Tanzlustbarkeit oder eines \u00e4hnlichen Unternehmens f\u00fcr den Publikumsverkehr \u00f6ffnet,\n60. entgegen \u00a7 34 Absatz 1 Satz 2 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber einer Tanzlustbarkeit oder eines \u00e4hnlichen Unternehmens im Freien betreibt ohne die Einhaltung der zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl zu gew\u00e4hrleisten,\n61. entgegen \u00a7 34 Absatz 1 Satz 3 als Besucherin oder Besucher eine Tanzlustbarkeit oder eines \u00e4hnlichen Unternehmens aufsucht ohne negativ getestet zu sein,\n62. entgegen \u00a7 34 Absatz 2 Satz 3 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber einer Sauna, Therme oder einer \u00e4hnlichen Einrichtung oder als deren Besucherin oder Besucher Aufg\u00fcsse vornimmt,\n63. entgegen \u00a7 34 Absatz 2 Satz 4 als verantwortliche Betreiberin oder verantwortlicher Betreiber Dampfb\u00e4der f\u00fcr den Publikumsverkehr \u00f6ffnet,\n64. entgegen \u00a7 34 Absatz 3 Satz 1 als Besucherin oder Besucher Vergn\u00fcgungsst\u00e4tten, Freizeitparks oder Betriebe f\u00fcr Freizeitaktivit\u00e4ten sowie Spielhallen, Spielbanken, Wettvermittlungsstellen und \u00e4hnliche Betriebe aufsucht, ohne negativ getestet zu sein,\n65. entgegen \u00a7 34 Absatz 3 Satz 2 als Betreiberin oder Betreiber von Vergn\u00fcgungsst\u00e4tten, Freizeitparks oder Betrieben f\u00fcr Freizeitaktivit\u00e4ten sowie Spielhallen, Spielbanken, Wettvermittlungsstellen und \u00e4hnliche Betriebe mehr als die nach der Fl\u00e4che der Verkaufsfl\u00e4che oder des Gesch\u00e4ftsraumes h\u00f6chstens zul\u00e4ssige Personenzahl einl\u00e4sst,\n66. entgegen \u00a7 34 Absatz 5 als Besucherin oder Besucher eine Tanzlustbarkeit oder ein \u00e4hnliches Unternehmen, eine Sauna, Therme oder \u00e4hnliche Einrichtungen, eine Vergn\u00fcgungsst\u00e4tte, einen Freizeitpark oder einen Betrieb f\u00fcr Freizeitaktivit\u00e4ten sowie Spielhallen, Spielbanken, Wettvermittlungsstellen und \u00e4hnliche Betriebe aufsucht und keine FFP2-Maske oder keine medizinische Gesichtsmaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Satz 2 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n67. entgegen \u00a7 34 Absatz 5 als Besucherin oder Besucher des Zoologischen Gartens Berlin, einschlie\u00dflich des Aquariums, der Tierpark Berlin Friedrichsfelde und der Botanische Garten Berlin keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Satz 3 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n68. entgegen \u00a7 35 Absatz 1 Satz 1 als Personal in Arztpraxen oder einer anderen Gesundheitseinrichtung keine medizinische Gesichtsmaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Satz 3 oder Absatz 3 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n69. entgegen \u00a7 35 Absatz 1 Satz 2 als Patientin oder Patient oder als deren bzw. dessen Begleitperson keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Satz 3 oder Absatz 3 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt.", "valid_from": "03.07.2021", "valid_to": "09.07.2021"}, {"sectionNumber": "41", "sectionTitle": "Ordnungswidrigkeiten", "text": "\n\n(1)\n Die Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten richtet sich nach \u00a7 73 \nAbsatz 1a Nummer 24 und Absatz 2 des \nInfektionsschutzgesetzes und dem Gesetz \u00fcber Ordnungswidrigkeiten in der\n Fassung der Bekanntmachung vom 19. Februar 1987 (BGBl. I S. 602), \ndas zuletzt durch Artikel 9a des Gesetzes vom 30. M\u00e4rz 2021 (BGBl. I\n S. 448) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung.\n\n(2)\n Ordnungswidrigkeiten k\u00f6nnen nach \u00a7 73 Absatz 2 zweiter \nHalbsatz des Infektionsschutzgesetzes mit einer Geldbu\u00dfe von bis zu \n25 000 Euro geahndet werden.\n\n(3) Ordnungswidrig im Sinne des \n\u00a7 73 Absatz 1a Nummer 24 des Infektionsschutzgesetzes \nhandelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig\n1.\n entgegen \u00a7 2 Absatz 1 Satz 1 keine medizinische \nGesichtsmaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Absatz 1 Satz 2, \nAbsatz 2, \u00a7 21, \u00a7 27 Absatz 1, \u00a7 28 \nAbsatz 1, \u00a7 29 Absatz 3 Satz 2 oder \u00a7 34 \nAbsatz 5 Satz 2 und 3 vorliegt,\n2.\n entgegen \u00a7 4 Absatz 5 Angaben nicht vollst\u00e4ndig oder nicht \nwahrheitsgem\u00e4\u00df macht, soweit keine Ausnahme nach Absatz 5 \nSatz 4 vorliegt,\n3. entgegen \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 kein individuelles Schutz- und Hygienekonzept erstellt,\n4.\n entgegen \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 kein individuelles Schutz- \nund Hygienekonzept auf Verlangen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorlegt,\n5.\n entgegen \u00a7 5 Absatz 1 Satz 3 die Einhaltung der im \nSchutz- und Hygienekonzept festgelegten Schutzma\u00dfnahmen nicht \nsicherstellt,\n6. entgegen \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 4 Satz 2 nicht unverz\u00fcglich eine PCR-Testung herbeif\u00fchrt,\n7.\n entgegen \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 sich nicht unverz\u00fcglich \nnach Kenntniserlangung auf direktem Weg in die Haupt- oder Nebenwohnung \noder in eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende Unterkunft begibt, \nohne dass eine Ausnahme nach \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 \nvorliegt,\n8.\n entgegen \u00a7 7 Absatz 1 Satz 1 sich nicht f\u00fcr einen \nZeitraum von 14 Tagen st\u00e4ndig absondert bis das Ergebnis einer Testung \nmittels eines Nukleins\u00e4urenachweises des Coronavirus SARS-CoV-2 \nvorliegt, ohne dass eine Ausnahme nach \u00a7 7 Absatz 1 \nSatz 2 vorliegt,\n9.\n entgegen \u00a7 7 Absatz 2 Satz 1 und 2 sich als enge \nKontaktperson zu einer mittels PCR-Testung positiv auf SARS-CoV-2 \ngetesteten Person nicht unverz\u00fcglich in die Haupt- oder Nebenwohnung \noder in eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende Unterkunft begibt, \nohne dass eine Ausnahme nach Satz 2 vorliegt,\n10.\n entgegen \u00a7 7 Absatz 3 sich nicht unverz\u00fcglich nach \nKenntniserlangung auf direktem Weg in die Haupt- oder Nebenwohnung oder \nin eine andere, eine Absonderung erm\u00f6glichende Unterkunft begibt,\n11. entgegen \u00a7 7 Absatz 5 Besuch von Personen empf\u00e4ngt, die nicht dem eigenen Haushalt angeh\u00f6ren,\n12.\n entgegen \u00a7 9 Absatz 1 sich mit anderen als den dort genannten\n Personen gemeinsam aufh\u00e4lt und keine Ausnahme nach Absatz 3 \nvorliegt,\n13. entgegen \u00a7 10 Absatz 1 in Gr\u00fcnanlagen alkoholische Getr\u00e4nke verzehrt,\n14. entgegen \u00a7 10 Absatz 2 keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n15.\n entgegen \u00a7 10 Absatz 3 keine medizinische Gesichtsmaske tr\u00e4gt\n und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n16.\n entgegen \u00a7 11 Absatz 2 Satz 1 als Verantwortliche oder \nVerantwortlicher einer Veranstaltung im Freien die Einhaltung der \nzul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl nicht gew\u00e4hrleistet und keine Ausnahme nach\n Absatz 6 Satz 1, \u00a7 12 oder \u00a7 23 vorliegt,\n17.\n entgegen \u00a7 11 Absatz 2 Satz 2 oder Absatz 4 als \nVerantwortliche oder Verantwortlicher einer Veranstaltung in \ngeschlossenen R\u00e4umen die Einhaltung der zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl \nnicht gew\u00e4hrleistet und keine Ausnahme nach Absatz 4, Absatz 6\n Satz 1, \u00a7 12 oder \u00a7 23 vorliegt oder im Fall von \nAbsatz 4 die Regeln des Hygienerahmenkonzepts der zust\u00e4ndigen \nSenatsverwaltung nicht einh\u00e4lt,\n18.\n entgegen \u00a7 11 Absatz 3 als verantwortliche Veranstalterin \noder verantwortlicher Veranstalter einer Veranstaltung die Einhaltung \nder Hygiene- und Abstandsregeln nicht gew\u00e4hrleistet,\n19.\n entgegen \u00a7 11 Absatz 5 Satz 3, \u00a7 17 Absatz 5, \n\u00a7 19 Absatz 3, \u00a7 29 Absatz 4, \u00a7 31 \nAbsatz 4 Satz 2 oder \u00a7 34 Absatz 6, jeweils in \nVerbindung mit \u00a7 4 Absatz 1 bis 4, als Verantwortliche oder \nVerantwortlicher keine Anwesenheitsdokumentation f\u00fchrt, diese nicht \nvollst\u00e4ndig f\u00fchrt, sie nicht f\u00fcr die Dauer von zwei Wochen aufbewahrt \noder speichert, sie auf deren Verlangen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nicht \nzug\u00e4nglich macht, aush\u00e4ndigt oder auf sonstige Weise den Zugriff  \nerm\u00f6glicht, sie nach Ablauf der Aufbewahrungsfrist nicht vernichtet oder\n l\u00f6scht oder anwesende Personen, die unvollst\u00e4ndige oder offensichtlich \nfalsche Angaben machen, den Zutritt oder den weiteren Verbleib nicht \nverwehrt, die Bescheinigung \u00fcber eine Testung nicht einsieht, die \nIdentit\u00e4t der die Bescheinigung vorlegenden Person nicht \u00fcberpr\u00fcft oder \nnicht sicherstellt, dass digitale Anwendungen ordnungsgem\u00e4\u00df genutzt \nwerden und keine Ausnahme nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 7, \nAbsatz 3 Satz 3, vorliegt,\n20.\n entgegen \u00a7 11 Absatz 6 Satz 2 als Verantwortliche oder \nVerantwortlicher von Beerdigungen und Feierlichkeiten anl\u00e4sslich einer \nBeerdigung sowie privater Veranstaltungen einschlie\u00dflich \nHochzeitsfeiern, Geburtstagsfeiern, Abschlussfeiern oder Feierlichkeiten\n anl\u00e4sslich religi\u00f6ser Feste die Einhaltung der zul\u00e4ssigen \nTeilnehmendenzahl nicht gew\u00e4hrleistet und keine Ausnahme nach \nAbsatz 6 Satz 4 vorliegt,\n21.\n entgegen \u00a7 11 Absatz 7 in geschlossenen R\u00e4umen gemeinsam \nsingt, ohne die im Hygienerahmenkonzept oder in einer Rechtsverordnung \nder f\u00fcr Kultur zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung festgelegten Hygiene- und \nInfektionsstandards einzuhalten, soweit keine Ausnahme nach Satz 2 \nvorliegt,\n22.\n entgegen \u00a7 11 Absatz 8 an einer Veranstaltung mit mehr als \nden benannten zeitgleich Anwesenden teilnimmt, ohne negativ getestet zu \nsein und keine Ausnahme nach Satz 3 vorliegt,\n23.\n entgegen \u00a7 14 Absatz 1 Satz 1 bei Versammlungen den \nMindestabstand von 1,5 Metern zu anderen Teilnehmenden, die nicht zum \nengsten Angeh\u00f6rigenkreis geh\u00f6ren, nicht einh\u00e4lt,\n24.\n entgegen \u00a7 14 Absatz 1 Satz 2 und 3 als die Versammlung \nveranstaltende Person kein Schutz- und Hygienekonzept erstellt oder \ndieses auf Verlangen der Versammlungsbeh\u00f6rde nicht vorlegt,\n25.\n entgegen \u00a7 14 Absatz 1 Satz 4 als die Versammlung \nleitende Person die Einhaltung des Schutz- und Hygienekonzepts bei der \nDurchf\u00fchrung der Versammlung nicht sicherstellt,\n26.\n entgegen \u00a7 14 Absatz 3 Satz 1 an einer Versammlung mit \nmehr als 50 zeitgleich Anwesenden in geschlossenen R\u00e4umen teilnimmt, \nohne negativ getestet zu sein,\n27.\n entgegen \u00a7 16 Absatz 1 als Verantwortliche oder \nVerantwortlicher einer Verkaufsstelle, eines Kaufhauses oder eines \nEinkaufszentrums (Mall) die Vorgaben der Zutrittssteuerung gem\u00e4\u00df \n\u00a7 3 nicht beachtet,\n28.\n entgegen \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 als Kundin oder Kunde \neines Dienstleistungsgewerbes im Bereich der K\u00f6rperpflege keine \nFFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 17 Absatz 1 \nSatz 2 oder Absatz 2 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n29.\n entgegen \u00a7 17 Absatz 1 Satz 1 als Personal eines \nDienstleistungsgewerbes im Bereich der K\u00f6rperpflege keine medizinische \nMaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 17 Absatz 1 Satz 2 \noder Absatz 2 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n30.\n entgegen \u00a7 17 Absatz 1 Satz 2 Dienstleistungen im \nBereich der K\u00f6rperpflege, bei denen das Tragen einer FFP2-Maske auf \nGrund der Eigenart der Behandlung nicht durchg\u00e4ngig m\u00f6glich ist, in \nAnspruch nimmt, ohne negativ getestet zu sein und keine Ausnahme nach \nAbsatz 2 vorliegt,\n31. entgegen \u00a7 17 Absatz 3 Satz 1 gesichtsnahe sexuelle Dienstleistungen ohne Geschlechtsverkehr in Anspruch nimmt,\n32. entgegen \u00a7 17 Absatz 3 Satz 3 Prostitutionsveranstaltungen organisiert oder durchf\u00fchrt,\n33.\n entgegen \u00a7 17 Absatz 3 Satz 4 als Betreiberin oder \nBetreiber eines Prostitutionsgewerbes Dienstleistungen nach \u00a7 17 \nAbsatz 3 Satz 1 nicht nur nach Terminvereinbarung und \nausschlie\u00dflich an einzelne Personen anbietet,\n34. entgegen \u00a7 17 Absatz 3 Satz 5 sexuelle Dienstleistungen in Anspruch nimmt ohne negativ getestet zu sein,\n35. entgegen \u00a7 17 Absatz 3 Satz 6 keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n36.\n entgegen \u00a7 18 Absatz 1 Satz 2 geschlossene R\u00e4ume einer \nGastst\u00e4tte aufsucht, ohne negativ getestet zu sein und keine Ausnahme \nnach Halbsatz 2 oder \u00a7 19 Absatz 2 Satz 2 vorliegt,\n37. entgegen \u00a7 18 Absatz 1 Satz 3 als Gast in Gastst\u00e4tten Speisen und Getr\u00e4nke nicht am Tisch verzehrt,\n38.\n entgegen \u00a7 18 Absatz 2 Satz 1 als verantwortliche \nBetreiberin oder verantwortlicher Betreiber einer Gastst\u00e4tte oder einer \nKantine die Einhaltung der Hygiene- und Abstandsregeln nicht \ngew\u00e4hrleistet und keine Ausnahme nach Satz 5 vorliegt,\n39.\n entgegen \u00a7 18 Absatz 3 Satz 1 als verantwortliche \nBetreiberin oder verantwortlicher Betreiber einer Gastst\u00e4tte bei der \n\u00d6ffnung von geschlossenen R\u00e4umen die im Hygienerahmenkonzept oder in \neiner Rechtsverordnung der f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung \nfestgelegten Hygiene- und Infektionsstandards nicht einh\u00e4lt,\n40.\n entgegen \u00a7 19 Absatz 1 an Ausflugsfahrten, Stadtrundfahrten, \nSchiffsausfl\u00fcgen oder vergleichbaren Angeboten, soweit geschlossene \nR\u00e4ume betroffen sind, ohne negativ getestet zu sein teilnimmt,\n41.\n entgegen \u00a7 19 Absatz 2 als verantwortliche Betreiberin oder \nverantwortlicher Betreiber eines Hotels, eines Beherbergungsbetriebs, \neiner Ferienwohnung oder \u00e4hnlicher Einrichtungen \u00dcbernachtungen \nanbietet, ohne die im Hygienerahmenkonzept oder in einer \nRechtsverordnung der f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltung \nfestgelegten Hygiene- und Infektionsstandards einzuhalten,\n42.\n entgegen \u00a7 22 Absatz 1 als Arbeitgeberin oder Arbeitgeber \nkein Angebot zur Testung unterbreitet oder organisiert, soweit keine \nAusnahme nach Absatz 4 vorliegt,\n43.\n entgegen \u00a7 22 Absatz 3 als Selbst\u00e4ndige oder Selbst\u00e4ndiger \neine Testung nicht durchf\u00fchren l\u00e4sst, eine Bescheinigung \u00fcber eine \nTestung nicht f\u00fcr die Dauer von vier Wochen aufbewahrt oder sie den \nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf deren Verlangen nicht zug\u00e4nglich macht, soweit \nkeine Ausnahme nach Absatz 4 vorliegt,\n44.\n entgegen \u00a7 27 Absatz 4 Fahrschulen, Bootsschulen, Flugschulen\n und \u00e4hnliche Einrichtungen aufsucht, ohne negativ getestet zu sein,\n45.\n entgegen \u00a7 29 Absatz 1 bei der \u00d6ffnung von Kinos, Theatern, \nOpernh\u00e4usern, Konzerth\u00e4usern und anderen kulturellen Einrichtungen und \nVeranstaltungsst\u00e4tten die Vorgaben des \u00a7 11 nicht beachtet,\n46.\n entgegen \u00a7 31 Absatz 1 Satz 1 oder \u00a7 32 \nAbsatz 2 als Teilnehmende oder Teilnehmender Sport in gedeckten \nSportanlagen, Fitness- und Tanzstudios, und \u00e4hnlichen Einrichtungen \nsowie in Hallenb\u00e4dern aus\u00fcbt, ohne negativ getestet zu sein und keine \nAusnahme nach Absatz 3 vorliegt,\n47.\n entgegen \u00a7 31 Absatz 2 als verantwortliche Betreiberin oder \nverantwortlicher Betreiber einer gedeckten Sportanlage, eines \nHallenbades, eines Fitness- oder Tanzstudios oder einer \u00e4hnlichen \nEinrichtung die in einem gemeinsamen Hygienerahmenkonzept der f\u00fcr Sport \nund f\u00fcr Wirtschaft zust\u00e4ndigen Senatsverwaltungen festgelegten Hygiene- \nund Infektionsschutzstandards nicht einh\u00e4lt,\n48.\n entgegen \u00a7 31 Absatz 4 sich au\u00dfer w\u00e4hrend einer Sportaus\u00fcbung\n in gedeckten Sportanlagen, Hallenb\u00e4dern, Fitness- und Tanzstudios und \n\u00e4hnlichen Einrichtungen aufh\u00e4lt und keine medizinische Gesichtsmaske \ntr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Absatz 4 oder \u00a7 2 Absatz 2 \nvorliegt,\n49.\n entgegen \u00a7 32 Absatz 1 als verantwortliche Betreiberin oder \nverantwortlicher Betreiber Frei- oder Strandb\u00e4der ohne Genehmigung des \n\u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Gesundheitsamtes \u00f6ffnet oder die Einhaltung der \nHygiene- und Abstandsregeln nicht gew\u00e4hrleistet,\n50.\n entgegen \u00a7 33 Absatz 1 Satz 1, Absatz 2 den \nWettkampfbetrieb ohne ein Nutzungs- und Hygienekonzept des jeweiligen \nSportfachverbandes durchf\u00fchrt, dessen Regeln nicht beachtet oder die \nEinhaltung der zul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl nicht gew\u00e4hrleistet,\n51.\n entgegen \u00a7 33 Absatz 1 Satz 2 und 3, Absatz 2 sich \nan Wettkampfbetrieben beteiligt, ohne negativ getestet zu sein,\n52.\n entgegen \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 als verantwortliche \nBetreiberin oder verantwortlicher Betreiber die geschlossenen R\u00e4ume \neiner Tanzlustbarkeit oder eines \u00e4hnlichen Unternehmens f\u00fcr den \nPublikumsverkehr \u00f6ffnet,\n53.\n entgegen \u00a7 34 Absatz 1 Satz 2 als verantwortliche \nBetreiberin oder verantwortlicher Betreiber eine Tanzlustbarkeit oder \nein \u00e4hnliches Unternehmen im Freien betreibt ohne die Einhaltung der \nzul\u00e4ssigen Teilnehmendenzahl zu gew\u00e4hrleisten,\n54.\n entgegen \u00a7 34 Absatz 1 Satz 3 als Besucherin oder \nBesucher eine Tanzlustbarkeit oder ein \u00e4hnliches Unternehmen aufsucht \nohne negativ getestet zu sein,\n55.\n entgegen \u00a7 34 Absatz 2 Satz 3 als verantwortliche \nBetreiberin oder verantwortlicher Betreiber einer Sauna, Therme oder \neiner \u00e4hnlichen Einrichtung oder als deren Besucherin oder Besucher \nAufg\u00fcsse vornimmt,\n56.\n entgegen \u00a7 34 Absatz 2 Satz 4 als verantwortliche \nBetreiberin oder verantwortlicher Betreiber Dampfb\u00e4der f\u00fcr den \nPublikumsverkehr \u00f6ffnet,\n57.\n entgegen \u00a7 34 Absatz 3 Satz 1 als Besucherin oder \nBesucher Vergn\u00fcgungsst\u00e4tten, Freizeitparks oder Betriebe f\u00fcr \nFreizeitaktivit\u00e4ten sowie Spielhallen, Spielbanken, \nWettvermittlungsstellen oder \u00e4hnliche Betriebe aufsucht, soweit \ngeschlossene R\u00e4ume betroffen sind, ohne negativ getestet zu sein,\n58.\n entgegen \u00a7 34 Absatz 3 Satz 2 als Betreiberin oder \nBetreiber von Vergn\u00fcgungsst\u00e4tten, Freizeitparks oder Betrieben f\u00fcr \nFreizeitaktivit\u00e4ten sowie Spielhallen, Spielbanken, \nWettvermittlungsstellen oder \u00e4hnlichen Betrieben mehr als die nach der \nFl\u00e4che der Verkaufsfl\u00e4che oder des Gesch\u00e4ftsraumes h\u00f6chstens zul\u00e4ssige \nPersonenzahl einl\u00e4sst,\n59.\n entgegen \u00a7 35 Absatz 1 Satz 1 als Personal in Arztpraxen\n oder einer anderen Gesundheitseinrichtung keine medizinische \nGesichtsmaske tr\u00e4gt und keine Ausnahme nach Satz 3 oder \nAbsatz 3 oder \u00a7 2 Absatz 2 vorliegt,\n60.\n entgegen \u00a7 35 Absatz 1 Satz 2 als Patientin oder Patient\n oder als deren bzw. dessen Begleitperson keine FFP2-Maske tr\u00e4gt und \nkeine Ausnahme nach Satz 3 oder Absatz 3 oder \u00a7 2 \nAbsatz 2 vorliegt.", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "42", "sectionTitle": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten", "text": "\n\n(1)\n Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und \nVerordnungsblatt f\u00fcr Berlin in Kraft. Gleichzeitig tritt die Zweite \nSARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung vom 4. M\u00e4rz 2021 (GVBl. \nS. 198), die zuletzt durch Verordnung vom 1. Juni 2021 (GVBl. \nS. 522) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.\n\n(2) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 25. Juli 2021 au\u00dfer Kraft.\n\nBerlin, den 15. Juni 2021", "valid_from": "10.07.2021", "valid_to": "25.07.2021"}, {"sectionNumber": "42", "sectionTitle": "Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten", "text": "\n\n(1) Diese Verordnung tritt am Tag nach der Verk\u00fcndung im Gesetz- und Verordnungsblatt f\u00fcr Berlin in Kraft. Gleichzeitig tritt die Zweite SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung vom 4. M\u00e4rz 2021 (GVBl. S. 198), die zuletzt durch Verordnung vom 1. Juni 2021 (GVBl. S. 522) ge\u00e4ndert worden ist, au\u00dfer Kraft.\n\n(2) Diese Verordnung tritt mit Ablauf des 11. Juli 2021 au\u00dfer Kraft.\n\nBerlin, den 15. Juni 2021", "valid_from": "18.06.2021", "valid_to": "09.07.2021"}]}